{
  "data": {
    "text": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient un seul texte quelconque, simple ou composite, par exemple un po\u00e8me ou une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, un recueil d\u2019essais, un roman, un dictionnaire ou un \u00e9chantillon de corpus."
          }
        ],
        "projectDescription": "Si cet \u00e9l\u00e9ment contient l\u0027\u00e9dition du testament, il poss\u00e8de obligatoirement un attribut xml:id qui donne un identifiant unique \u00e0 l\u0027\u00e9dition. Il contient obligatoirement un \u00e9l\u00e9ment body, qui englobe la transcription proprement dite et les notes d\u0027apparat critique, et optionnellement un \u00e9l\u00e9ment back, qui sert pour consigner les notes explicatives et commentaires divers associ\u00e9s \u00e0 une partie de la transcription.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "texte"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Ctext xml:id=\u0022will-0001\u0022\u003E \u003Cbody\u003E\u003C!-- ici, au moins une division de texte div --\u003E\u003C\/body\u003E \u003C\/text\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "body",
        "back"
      ],
      "attributes": {
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": "identifiant",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "l\u0027identifiant unique du testament dont le texte est \u00e9dit\u00e9",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "body": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient la totalit\u00e9 du corps d\u2019un seul texte simple, \u00e0 l\u2019exclusion de toute partie pr\u00e9- ou post-liminaire."
          }
        ],
        "projectDescription": "Contient la totalit\u00e9 de la transcription du document, notes d\u0027apparat critique incluses.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "corps du texte"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cbody\u003E \u003Cdiv type=\u0022will\u0022\u003E\u003C!-- transcription du texte du testament proprement dit --\u003E\u003C\/div\u003E \u003Cdiv type=\u0022envelope\u0022\u003E\u003C!-- transcription du texte de l\u0027enveloppe lorsque celle-ci subsiste et porte des mentions de la main du testateur --\u003E\u003C\/div\u003E \u003C\/body\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "div",
        "interpGrp",
        "listPerson",
        "listOrg",
        "listPlace"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": false
    },
    "facsimile": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-11-16",
            "content": "contient une repr\u00e9sentation d\u0027une source \u00e9crite quelconque sous la forme d\u0027un ensemble d\u0027images plut\u00f4t que sous la forme d\u0027un texte transcrit ou encod\u00e9."
          }
        ],
        "projectDescription": "La liste des images num\u00e9riques d\u0027un testament comprend uniquement des \u00e9l\u00e9ments surfaceou surfaceGrp. Pas d\u0027attribut pour cet \u00e9l\u00e9ment facsimile."
      },
      "content": [
        "surface",
        "surfaceGrp"
      ],
      "attributes": {
        "xml:base": {
          "id": "xml:base",
          "label": null,
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Permettra si n\u00e9cessaire de stocker une URL de base pour les images num\u00e9riques, le segment final de l\u0027URI de chaque image \u00e9tant donn\u00e9 par l\u0027attribut url de graphic",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "surface": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-03-30",
            "content": "d\u00e9finit une surface \u00e9crite comme un rectangle d\u00e9crit par ses coordonn\u00e9es spatiales, en regroupant \u00e9ventuellement une ou plusieurs repr\u00e9sentations graphiques de cet espace et des zones rectangulaires int\u00e9ressantes \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur de celui-ci."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment surfaceconcerne une des surfaces physiques du testament (page, partie de page, recto ou verso d\u0027une enveloppe). Il contient un \u00e9l\u00e9ment graphic pour l\u0027image au format JPEG reproduisant cette surface. Il a obligatoirement deux attributs, type et n.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "surface"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Csurface type=\u0022will-page\u0022 n=\u002201\u0022\u003E\u003C!--\u003Cgraphic url=\u0022TIFF\/FRAN_Poilus_t-0001_01.tif\u0022 xml:id=\u0022testament-0001_vue-01_jpg\u0022 \/\u003E--\u003E\u003Cgraphic url=\u0022JPEG\/FRAN_Poilus_t-0001_01.jpg\u0022 xml:id=\u0022testament-0001_vue-01_tif\u0022\/\u003E\u003C\/surface\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CsurfaceGrp type=\u0022will-page\u0022 n=\u002202\u0022\u003E\u003Csurface type=\u0022will-page-part\u0022 n=\u002202a\u0022\u003E\u003Cgraphic url=\u0022JPEG\/FRAN_Poilus_t-0001_02a.jpg\u0022 xml:id=\u0022testament-0001_vue-02a_jpg\u0022\u003E \u003C\/graphic\u003E\u003C!--\u003Cgraphic url=\u0022TIFF\/FRAN_Poilus_t-1_02a.tif\u0022 xml:id=\u0022testament-0001_vue-02a_tif\u0022\/\u003E--\u003E\u003C\/surface\u003E\u003Csurface type=\u0022will-page-part\u0022 n=\u002202b\u0022\u003E\u003Cgraphic url=\u0022JPEG\/FRAN_Poilus_t-1_02b.jpg\u0022 xml:id=\u0022testament-0001_vue-02b_jpg\u0022\/\u003E\u003C!--\u003Cgraphic url=\u0022TIFF\/FRAN_Poilus_t-0001_02b.jpg\u0022 xml:id=\u0022testament-0001_vue-02b_tif\u0022 \/\u003E--\u003E\u003C\/surface\u003E\u003C\/surfaceGrp\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "graphic"
      ],
      "attributes": {
        "n": {
          "id": "n",
          "label": "nombre",
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "le num\u00e9ro de la surface dans l\u0027ordre de lecture logique du testament",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "enveloppe du testament : verso",
          "usage": "req",
          "type": "closed",
          "desc": "Cat\u00e9gorise ici la surface reproduite par l\u0027image num\u00e9rique",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "will-page",
              "label": "page du testament"
            },
            {
              "value": "will-page-part",
              "label": "partie d\u0027une page du testament"
            },
            {
              "value": "will-envelope-recto",
              "label": "enveloppe du testament : recto"
            },
            {
              "value": "will-envelope-verso",
              "label": "enveloppe du testament : verso"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "surfaceGrp": {
      "doc": {
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment surfaceGrp est utilis\u00e9 lorsque la page du testament dont il sert \u00e0 d\u00e9clarer les reproductions num\u00e9riques est en fait physiquement segment\u00e9e en deux parties du fait que le testament est cousu avec les autres pi\u00e8ces formant la minute notariale. On peut donc avoir dans ce cas deux (ou plus ?) surfaces diff\u00e9rentes constituant, regroup\u00e9es, une page. Ces deux surfaces sont num\u00e9ris\u00e9es isol\u00e9ment. Donc l\u0027\u00e9l\u00e9ment surfaceGrp contient au moins deux \u00e9l\u00e9ments surface. L\u0027\u00e9l\u00e9ment surfaceGrp porte obligatoirement un attribut type et un attribut n.",
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CsurfaceGrp type=\u0022will-page\u0022 n=\u002202\u0022\u003E\u003Csurface type=\u0022will-page-part\u0022 n=\u002202a\u0022\u003E\u003Cgraphic url=\u0022JPEG\/FRAN_Poilus_t-0001_02a.jpg\u0022 xml:id=\u0022t-0001_vue-02a_jpg\u0022\u003E \u003C\/graphic\u003E\u003C!--\u003Cgraphic url=\u0022TIFF\/FRAN_Poilus_t-0001_02a.tif\u0022 xml:id=\u0022t-0001_vue-02a_tif\u0022\/\u003E--\u003E\u003C\/surface\u003E\u003Csurface type=\u0022will-page-part\u0022 n=\u002202b\u0022\u003E\u003Cgraphic url=\u0022JPEG\/FRAN_Poilus_t-0001_02b.jpg\u0022 xml:id=\u0022t-0001_vue-02b_jpg\u0022\/\u003E\u003C!--\u003Cgraphic url=\u0022TIFF\/FRAN_Poilus_t-0001_02b.jpg\u0022 xml:id=\u0022t-0001_vue-02b_tif\u0022 \/\u003E--\u003E\u003C\/surface\u003E\u003C\/surfaceGrp\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "surface",
        "surface"
      ],
      "attributes": {
        "n": {
          "id": "n",
          "label": "nombre",
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "le num\u00e9ro de la surface dans l\u0027ordre de lecture logique du testament",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "enveloppe du testament : verso",
          "usage": "req",
          "type": "closed",
          "desc": "Cat\u00e9gorise ici le groupe de surfaces segment\u00e9es par la num\u00e9risation",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "will-page",
              "label": "page du testament"
            },
            {
              "value": "will-envelope-recto",
              "label": "enveloppe du testament : recto"
            },
            {
              "value": "will-envelope-verso",
              "label": "enveloppe du testament : verso"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "graphic": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "indique l\u0027emplacement d\u0027une image, d\u0027une illustration ou d\u0027un sch\u00e9ma int\u00e9gr\u00e9s."
          }
        ],
        "projectDescription": "Cet \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9, au sein d\u0027un \u00e9l\u00e9ment surface, pour consigner l\u0027adresse relative et l\u0027identifiant d\u0027une image num\u00e9rique reproduisant une surface physique d\u0027un testament ou de son enveloppe. Doit obligatoirement avoir un attribut url et un attribut xml:id",
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Csurface type=\u0022will-page\u0022 n=\u002201\u0022\u003E\u003Cgraphic url=\u0022TIFF\/FRAN_Poilus_t-0001_01.tif\u0022 xml:id=\u0022t-0001_vue-01_jpg\u0022\/\u003E\u003C!--\u003Cgraphic url=\u0022JPEG\/FRAN_Poilus_t-0001_01.jpg\u0022 xml:id=\u0022t-0001_vue-01_tif\u0022 \/\u003E--\u003E\u003C\/surface\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": {
        "url": {
          "id": "url",
          "label": "adresse URL",
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "L\u0027adresse relative de l\u0027image num\u00e9rique",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": "identifiant",
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "L\u0027identifiant unique de l\u0027image num\u00e9rique (sera utilis\u00e9 pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette image dans le corps de la transcription).",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "div": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient une subdivision dans le texte pr\u00e9liminaire, dans le corps d\u2019un texte ou dans le texte postliminaire."
          }
        ],
        "projectDescription": "Pour ce qui est de la transcription, l\u0027\u00e9l\u00e9ment div englobe soit le texte du testament, soit le texte d\u0027une enveloppe. Il est aussi utilis\u00e9 pour englober les notes explicatives et commentaires dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment back.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "division du texte"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdiv type=\u0022will\u0022\u003E\u003Cpb\/\u003E\u003C!-- indication de la premi\u00e8re page du testament --\u003E\u003Cdateline\u003E\u003C!-- ligne de date--\u003E\u003C\/dateline\u003E\u003Chead\u003E\u003C!-- titre du testament--\u003E\u003C\/head\u003E\u003Cp\u003E\u003C!-- un paragraphe du testament--\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003E\u003C!-- un paragraphe du testament--\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cpb\/\u003E\u003C!-- changement de page --\u003E\u003Clist\u003E\u003C!-- une liste (souvent une liste de biens) --\u003E\u003Citem\/\u003E\u003Citem\/\u003E\u003C\/list\u003E\u003Cp\u003E\u003C!-- un paragraphe --\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cdateline\u003E\u003C!-- ligne de date--\u003E\u003C\/dateline\u003E\u003Csigned\u003E\u003C!-- signature --\u003E\u003C\/signed\u003E\u003Cpostscript\u003E\u003C!-- postscriptum --\u003E\u003C\/postscript\u003E\u003C\/div\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdiv type=\u0022notes\u0022\u003E\u003Cnote\/\u003E\u003Cnote\/\u003E\u003C\/div\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "pb",
        "note"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "notes",
          "usage": "req",
          "type": "closed",
          "desc": "Permet de cat\u00e9goriser la division de texte en indiquant quel est son contenu.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "will",
              "label": "le texte du testament"
            },
            {
              "value": "envelope",
              "label": "le texte de l\u0027enveloppe"
            },
            {
              "value": "notes",
              "label": "notes"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "head": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient tout type d\u0027en-t\u00eate, par exemple le titre d\u0027une section, ou l\u0027intitul\u00e9 d\u0027une liste, d\u0027un glossaire, d\u0027une description de manuscrit, etc."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment head contient le titre du testament, lorsque le testateur en a \u00e9crit un en t\u00eate de celui-ci, avant ou apr\u00e8s la mention de la date si elle existe, en le centrant en g\u00e9n\u00e9ral sur la page. Le plus souvent ce titre est le suivant : \u0022Ceci est mon testament\u0022, ou une expression ayant la m\u00eame signification.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "en-t\u00eate"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Chead\u003ECeci est mon testament\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E.\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E : \u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/head\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "app",
        "hi",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "seg",
        "persName",
        "placeName",
        "orgName",
        "date",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "dateline": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient une br\u00e8ve description des lieux, date, heure, etc. concernant la production d\u2019une lettre, d\u2019un article de journal ou d\u2019un autre texte qui, plac\u00e9e au d\u00e9but ou \u00e0 la fin, lui est associ\u00e9e comme en-t\u00eate ou annonce de fin."
          }
        ],
        "projectDescription": "Il y a normalement une mention de date, donc un \u00e9l\u00e9ment dateline au moins dans le testament. Cette mention de date peut \u00eatre plac\u00e9e au tout d\u00e9but du testament ou un peu plus bas. Elle est souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en fin de testament. En principe le testateur y consigne la date et le lieu de r\u00e9daction de son testament.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "mention de date"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdateline rend=\u0022centered\u0022\u003E\u003CplaceName\u003EParis\u003C\/placeName\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E le \u003Cdate\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Etrente et un\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Etrente-et-un\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E Juillet\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E juillet\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Emil\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Emille\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E neuf cent quatorze\u003Clb\/\u003E (31 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003EJuillet\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Ejuillet\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E 1914)\u003C\/date\u003E\u003C\/dateline\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "persName",
        "placeName",
        "orgName",
        "date",
        "seg",
        "term",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "p": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "marque les paragraphes dans un texte en prose."
          }
        ],
        "projectDescription": "Le paragraphe est le principal composant du texte des testaments.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "paragraphe"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 1 (Fernand Lucien Jules Melchior Chatin, 31 juillet 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-001.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-001.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cp\u003EAvant de partir \u00e0 la guerre dont\u003Clb\/\u003E tant ne reviendront pas, je tiens \u00e0 d\u00e9cider\u003Clb\/\u003E ce qui suit\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E : \u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E.\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "address",
        "seg",
        "term",
        "ref",
        "bibl",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "signed": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-10-02",
            "content": "contient la derni\u00e8re salutation, ajout\u00e9e \u00e0 un avant-propos, \u00e0 une d\u00e9dicace ou \u00e0 une autre division du texte."
          }
        ],
        "projectDescription": "Ce segment de texte peut contenir, outre la signature proprement dite du testament ou de l\u0027enveloppe, une salutation ou autre formule d\u0027accompagnement, une adresse, une date, etc. On peut, \u00e0 l\u0027aide de l\u0027attribut rend, en pr\u00e9ciser la position sur la page.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "signature"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 8 (Lucien Dufriche, 1\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Eer\u003C\/hi\u003E ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-008.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-008.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Csigned rend=\u0022right\u0022\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022#LDufriche\u0022\u003E\u003Cforename\u003EL.\u003C\/forename\u003E\u003Csurname\u003EDufriche\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003Clb\/\u003E 8 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E\u003Chi rend=\u0022superscript-underlined\u0022\u003Ebis\u003C\/hi\u003E\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Ebis\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E rue Sarrette \u003C\/signed\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "term",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "postscript": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-03-30",
            "content": "contient un post-scriptum, par exemple au bas d\u0027une lettre."
          }
        ],
        "projectDescription": "Un testament peut avoir plusieurs post-scripta successifs, parfois sign\u00e9s. Il peut donc y avoir z\u00e9ro, un ou plusieurs \u00e9l\u00e9ments postscriptum dans la transcription.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "post-scriptum"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 74 (Louis Charles Eug\u00e8ne Le Conte, 16 novembre 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-074.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-074.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Csigned rend=\u0022right\u0022\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022#LeConte\u0022\u003ELouis \u003Csurname\u003ELe Conte\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003C\/signed\u003E\u003Cspace dim=\u0022vertical\u0022 quantity=\u00221\u0022 unit=\u0022lines\u0022\/\u003E\u003Cpostscript\u003E\u003Cp\u003EPas de fleurs, ni de couronnes, un enterrement simple\u003Clb\/\u003E mais beaucoup de messes, en particulier les 33 messes gr\u00e9goriennes\u003Clb\/\u003E \u003Cpb\/\u003E dites le plus t\u00f4t possible apr\u00e8s mon d\u00e9c\u00e8s\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E et des pri\u00e8res.\u003Clb\/\u003E Je ne fais aucune recommandation sp\u00e9ciale par \u00e9crit, mon\u003Clb\/\u003E v\u0153u le plus cher est que mes enfants soient tous de \u003Chi rend=\u0022underlined\u0022\u003Ebons chr\u00e9tiens\u003C\/hi\u003E\u003Clb\/\u003E \u003C!-- [...] --\u003E \u003C\/p\u003E\u003Csigned rend=\u0022right\u0022\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022#LeConte\u0022\u003ELouis Charles Eug\u00e8ne \u003Csurname\u003ELe Conte\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003C\/signed\u003E\u003C\/postscript\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "p",
        "list",
        "signed"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "list": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient une suite d\u0027items ordonn\u00e9s dans une liste."
          }
        ],
        "projectDescription": "Cet \u00e9l\u00e9ment est le plus souvent utilis\u00e9 pour encoder une liste de biens dans le corps d\u0027un testament.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "liste"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 47 (Alexandre Victor Titard, 3 ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-047.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-047.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Clist\u003E\u003Citem\u003ECr\u00e9ance Cl\u00e9man\u00e7on chez \u003Cchoice\u003E\u003Cabbr\u003EM\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003EM\u003Cex\u003Ea\u00eetr\u003C\/ex\u003Ee\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E Delafon 6 \u003Cchoice\u003E\u003Cabbr\u003EB\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ed\u003C\/hi\u003E\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003Eb\u003Cex\u003Eoulevar\u003C\/ex\u003Ed\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E de Strasbourg\u003C\/item\u003E\u003Citem\u003EImmeuble \u003Cchoice\u003E\u003Cexpan\u003ES\u003Cex\u003Eain\u003C\/ex\u003Et-Fargeau\u003C\/expan\u003E\u003Cabbr\u003ESt Fargeau\u003C\/abbr\u003E\u003C\/choice\u003E chez \u003Cchoice\u003E\u003Cabbr\u003EM.\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003EM\u003Cex\u003Ea\u00eetre\u003C\/ex\u003E\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E Cros notaire \u00e0 Corbeil\u003C\/item\u003E\u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/list\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "item"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "item": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient un composant d\u0027une liste."
          }
        ],
        "projectDescription": "Cet \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9 dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment list, le plus souvent pour encoder la description d\u0027un bien dans une liste de biens.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "composant de liste (item)"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 47 (Alexandre Victor Titard, 3 ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-047.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-047.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Clist\u003E\u003Citem\u003ECr\u00e9ance Cl\u00e9man\u00e7on chez \u003Cchoice\u003E\u003Cabbr\u003EM\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003EM\u003Cex\u003Ea\u00eetr\u003C\/ex\u003Ee\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E Delafon 6 \u003Cchoice\u003E\u003Cabbr\u003EB\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ed\u003C\/hi\u003E\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003Eb\u003Cex\u003Eoulevar\u003C\/ex\u003Ed\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E de Strasbourg\u003C\/item\u003E\u003Citem\u003EImmeuble \u003Cchoice\u003E\u003Cexpan\u003ES\u003Cex\u003Eain\u003C\/ex\u003Et-Fargeau\u003C\/expan\u003E\u003Cabbr\u003ESt Fargeau\u003C\/abbr\u003E\u003C\/choice\u003E chez \u003Cchoice\u003E\u003Cabbr\u003EM.\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003EM\u003Cex\u003Ea\u00eetre\u003C\/ex\u003E\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E Cros notaire \u00e0 Corbeil\u003C\/item\u003E\u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/list\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "persName",
        "placeName",
        "orgName",
        "date",
        "seg",
        "term",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "seg": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-10-06",
            "content": "contient une unit\u00e9 de texte quelconque de niveau segment."
          }
        ],
        "projectDescription": "Cet \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9 notamment pour encoder, dans signed ou directement dans un paragraphe ou un post-scriptum, une signature. Devrait normalement avoir un attribut type pour cat\u00e9goriser le segment.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "segment quelconque (de texte)"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 8 (Lucien Dufriche, 1\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Eer\u003C\/hi\u003E ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-008.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-008.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Csigned rend=\u0022right\u0022\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022#LDufriche\u0022\u003E\u003Cforename\u003EL.\u003C\/forename\u003E\u003Csurname\u003EDufriche\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003Clb\/\u003E 8 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E\u003Chi rend=\u0022superscript-underlined\u0022\u003Ebis\u003C\/hi\u003E\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Ebis\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E rue Sarrette \u003C\/signed\u003E"
          },
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 33 (Henri G\u00e9, 2 ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-033.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-033.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cpostscript\u003E\u003Cp\u003EJ\u2019ai des titres en d\u00e9p\u00f4t \u00e0 la\u003Clb\/\u003E Soci\u00e9t\u00e9 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003EG\u00e9n\u00e9rale\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Eg\u00e9n\u00e9rale\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E sur lesquels\u003Clb\/\u003E j\u2019ai fait un emprunt ; il\u003Clb\/\u003E serait pr\u00e9f\u00e9rable de le rembourser\u003Clb\/\u003E et de vendre par la suite avec\u003Clb\/\u003E b\u00e9n\u00e9fice si possible.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022 rend=\u0022right\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022#HGe\u0022\u003EH. \u003Csurname\u003EG\u00e9\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003C\/p\u003E\u003C\/postscript\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "autre cat\u00e9gorie de segment",
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "Cat\u00e9gorise ici le segment textuel. Il est recommand\u00e9 de l\u0027utiliser.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "signature",
              "label": "une signature proprement dite"
            },
            {
              "value": "willAuthorVisionOfDeath",
              "label": "expression de la vision de la mort par le testateur"
            },
            {
              "value": "willAuthorStateOfMind",
              "label": "expression de l\u0027\u00e9tat d\u0027esprit du testateur"
            },
            {
              "value": "other",
              "label": "autre cat\u00e9gorie de segment"
            }
          ]
        },
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        },
        "ana": {
          "id": "ana",
          "label": "analyse",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour relier le terme \u00e0 l\u0027entr\u00e9e correspondante dans la grille d\u0027analyse du vocabulaire employ\u00e9 par les testateurs.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "xml:lang": {
          "id": "xml:lang",
          "label": "langue",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Sp\u00e9cifier dans cet attribut le code de la langue du segment textuel balis\u00e9, lorsque ce n\u0027est pas le fran\u00e7ais. Parmi les codes possibles pour les langues europ\u00e9ennes : en (anglais), es (espagnol), it (italien).",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "addrLine": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient une ligne d\u0027adresse postale."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment addrLineest utilis\u00e9 dans le corps de la transcription, le plus souvent lorsqu\u0027on transcrit le texte d\u0027une enveloppe, pour baliser une ligne d\u0027adresse postale. Il est contenu dans un \u00e9l\u00e9ment address.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "ligne d\u0027adresse"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdiv type=\u0022envelope\u0022\u003E\u003Cpb\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Caddress\u003E\u003CaddrLine\u003EMonsieur Delafon\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E notaire\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Creg\u003E,\u003C\/reg\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/addrLine\u003E\u003CaddrLine\u003E6 boulevard de Strasbourg\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/addrLine\u003E\u003CaddrLine\u003EParis\u003C\/addrLine\u003E\u003C\/address\u003E\u003C\/p\u003E\u003C!-- etc. --\u003E\u003C\/div\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 ici pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027\u00e9l\u00e9ment concern\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        },
        "xml:lang": {
          "id": "xml:lang",
          "label": "langue",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Sp\u00e9cifier dans cet attribut le code de la langue de la ligne d\u0027adresse, lorsque ce n\u0027est pas le fran\u00e7ais. Parmi les codes possibles pour les langues europ\u00e9ennes : en (anglais), es (espagnol), it (italien).",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "choice": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "regroupe un certain nombre de balisages alternatifs possibles pour un m\u00eame endroit dans un texte."
          }
        ],
        "projectDescription": "Cet \u00e9l\u00e9ment regroupe, soit un \u00e9l\u00e9ment abbr et un \u00e9l\u00e9ment expan (pour transcrire une abr\u00e9viation telle quelle et la forme d\u00e9velopp\u00e9e de l\u0027expression abr\u00e9g\u00e9e), soit un \u00e9l\u00e9ment sic et un \u00e9l\u00e9ment corr (pour transcrire un mot ou une expression comportant une ou plusieurs fautes de fran\u00e7ais, et\/ou une ou plusieurs formes graphiques non normalis\u00e9es, puis pour saisir une proposition de correction de cette ou de ces fautes..",
        "complexTagInfo": "\u003Cdesc type=\u0022wills-ui-complexTag-info\u0022\u003E L\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Echoice\u003C\/gi\u003E doit contenir une des deux configurations suivantes : \u003Clist\u003E\u003Citem\u003Eun mot qui contient, dans le testament transcrit, une abr\u00e9viation (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Eabbr\u003C\/gi\u003E) et sa version d\u00e9velopp\u00e9e (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Eexpan\u003C\/gi\u003E)\u003C\/item\u003E\u003Citem\u003Eun mot ou une expression contenant, dans le testament transcrit, une ou plusieurs faute(s) de fran\u00e7ais ou dont la forme ne respecte pas les r\u00e8gles actuelles d\u0027orthographe, d\u0027utilisation des majuscules ou de ponctuation (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Esic\u003C\/gi\u003E) et sa version corrig\u00e9e (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Ecorr\u003C\/gi\u003E). Parfois (par exemple dans le cas o\u00f9 la ponctuation attendue en fran\u00e7ais contemporain est absente dans le testament), l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Esic\u003C\/gi\u003E est vide.\u003C\/item\u003E\u003C!--\u003Citem\u003Eun mot ou une expression dont la forme ne respecte pas les r\u00e8gles actuelles d\u0027orthographe (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Eorig\u003C\/gi\u003E) et sa version normalis\u00e9e selon les r\u00e8gles d\u0027orthographe actuelles (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Ereg\u003C\/gi\u003E)\u003C\/item\u003E--\u003E\u003C\/list\u003E \u003C\/desc\u003E",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "choix"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EJe l\u00e8gue \u00e0 mon cher fr\u00e8re \u003Cchoice\u003E\u003Cabbr\u003EM.\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003EM\u003Cex\u003Eonsieur\u003C\/ex\u003E\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E Andr\u00e9\u003Clb\/\u003E Victor Chatin \u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/p\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003EA\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E\u00c0\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E d\u00e9faut de l\u2019un et de l\u2019autre\u003Clb\/\u003E des \u00e9poux \u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/p\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E- A\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E\u00c0\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E la veille de partir \u00e0 la guerre\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E - \u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E voici mes derni\u00e8res\u003Clb\/\u003E \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Evolont\u00e9\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Evolont\u00e9s\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E en cas de mort\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E - \u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E.\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "abbr",
        "expan",
        "sic",
        "corr"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": false
    },
    "sic": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient du texte reproduit quoiqu\u0027il est apparemment incorrect ou inexact"
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment sic contient la transcription, telle quelle, d\u0027un mot ou d\u0027une expression comportant une ou plusieurs faute(s) de fran\u00e7ais (orthographe ou syntaxe) ou forme(s) non normalis\u00e9e(s) (graphie ancienne, ponctuation ou emploi des majuscules non conformes aux r\u00e8gles actuelles) dans le texte transcrit. Une proposition de correction de cette faute doit suivre dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment corr.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-03-17",
            "content": "sic, du latin ainsi"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003ECeci est \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Emais derni\u00e8res \u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Ema derni\u00e8re \u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E volont\u00e9, en cas de d\u00e9c\u00e8s.\u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "hi",
        "damage",
        "unclear",
        "supplied",
        "gap",
        "foreign",
        "seg",
        "surplus"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "corr": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient la forme correcte d\u0027un passage qui est consid\u00e9r\u00e9 erron\u00e9 dans la copie du texte."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment corr contient une proposition de correction d\u0027un mot ou d\u0027une expression comportant une ou plusieurs fautes d\u0027orthogaphe ou de syntaxe, ou forme(s) non normalis\u00e9e(s) (graphie ancienne, ponctuation ou emploi des majuscules non conformes aux r\u00e8gles actuelles) dans le texte transcrit. Le mot ou l\u0027expression ainsi corrig\u00e9es doivent au pr\u00e9alable avoir \u00e9t\u00e9 encod\u00e9s dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment sic.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "correction"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003ECeci est \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Emais derni\u00e8res \u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Ema derni\u00e8re \u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E volont\u00e9, en cas de d\u00e9c\u00e8s.\u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "hi",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": "responsable",
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": "Il est recommand\u00e9 d\u0027utiliser cet attribut, en l\u0027occurrence pour identifier la ou les auteurs de la proposition de correction.",
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9dition du testament et en particulier, en l\u0027occurrence, \u00e0 la saisie de la forme corrig\u00e9e, telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "abbr": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient une abr\u00e9viation quelconque."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment abbr contient la transcription, telle quelle, d\u0027un mot dont une ou plusieurs parties sont abr\u00e9g\u00e9es. Une proposition du mot dans sa forme d\u00e9velopp\u00e9e doit suivre dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment expan.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "abr\u00e9viation"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "supplied",
        "unclear",
        "damage",
        "hi",
        "gap"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "g\u00e9ographique",
          "usage": "rec",
          "type": "open",
          "desc": "Utiliser cet attribut est conseill\u00e9 lorsqu\u0027on est certain du type d\u0027abr\u00e9viation.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "suspension",
              "label": "suspension"
            },
            {
              "value": "contraction",
              "label": "contraction"
            },
            {
              "value": "brevigraph",
              "label": "br\u00e9vigraphe"
            },
            {
              "value": "superscription",
              "label": "exposant"
            },
            {
              "value": "acronym",
              "label": "acronyme"
            },
            {
              "value": "title",
              "label": "titre"
            },
            {
              "value": "organization",
              "label": "sigle"
            },
            {
              "value": "geographic",
              "label": "g\u00e9ographique"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "expan": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient l\u0027expansion d\u0027une abr\u00e9viation."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment expan contient la forme d\u00e9velopp\u00e9e du mot dont le testament donne une forme abr\u00e9g\u00e9e. La forme abr\u00e9g\u00e9e du mot doit pr\u00e9c\u00e9der, dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment abbr.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "expansion"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdateline rend=\u0022right\u0022\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Cabbr type=\u0022superscription\u0022\u003ES.\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Et\u003C\/hi\u003E Mand\u00e9\u003C\/abbr\u003E\u003Cexpan\u003ES\u003Cex\u003Eain\u003C\/ex\u003Et-Mand\u00e9\u003C\/expan\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E le deux ao\u00fbt 1914.\u003C\/dateline\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "hi",
        "ex"
      ],
      "attributes": {
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": "responsable",
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": "Il est recommand\u00e9 d\u0027utiliser cet attribut, en l\u0027occurrence pour identifier la ou les auteurs du d\u00e9veloppement de l\u0027abr\u00e9viation.",
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9dition du testament, et en particulier, en l\u0027occurrence, \u00e0 l\u0027identification et \u00e0 la saisie de la forme d\u00e9velopp\u00e9e de l\u0027abr\u00e9viation, telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "damage": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "sert \u00e0 encoder une zone qui a subi des dommages dans le manuscrit t\u00e9moin du texte."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment damage est utilis\u00e9 lorsque le support a subi des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels (taches, traces de fum\u00e9e, de frottements, d\u00e9chirures...) qui rendent la lecture du texte plus ou moins incertaine, jusqu\u0027\u00e0 parfois le faire dispara\u00eetre en tout ou en partie. Souvent, on utilise dans cet \u00e9l\u00e9ment damage un \u00e9l\u00e9ment unclear ou supplied, voire un \u00e9l\u00e9ment gap.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "dommage"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003ETestament \u003Cdamage agent=\u0022stain\u0022\u003E\u003Cunclear\u003Ede\u003C\/unclear\u003E\u003C\/damage\u003E \u003Cchoice\u003E\u003Cexpan\u003EM\u003Cex\u003Eonsieur\u003C\/ex\u003E\u003C\/expan\u003E\u003Cabbr type=\u0022obsolete\u0022\u003EM\u003Chi rend=\u0022superscript-underlined\u0022\u003Er\u003C\/hi\u003E\u003C\/abbr\u003E\u003C\/choice\u003E \u003CpersName ref=\u0022#EGrandjean\u0022\u003E Emile Jean L\u00e9on\u003Clb\/\u003E Grandjean\u003C\/persName\u003E \u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "hi",
        "choice",
        "seg",
        "unclear",
        "supplied",
        "gap",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "unit": {
          "id": "unit",
          "label": "mots",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "Cet attribut est utiis\u00e9, conjointement avec l\u0027attribut quantity, pour sp\u00e9cifier une mesure de la partie du testament qui a subi un dommage. Il sert \u00e0 indiquer l\u0027unit\u00e9 de mesure.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "cm",
              "label": "cm"
            },
            {
              "value": "chars",
              "label": "caract\u00e8res"
            },
            {
              "value": "lines",
              "label": "lignes"
            },
            {
              "value": "words",
              "label": "mots"
            }
          ]
        },
        "quantity": {
          "id": "quantity",
          "label": "quantit\u00e9",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier le nombre de cm, de caract\u00e8res, de mots ou de lignes, selon l\u0027unit\u00e9 choisie et d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 l\u0027aide de l\u0027attribut unit, concern\u00e9s par le dommage",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "agent": {
          "id": "agent",
          "label": "agent inconnu",
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "Caract\u00e9rise la cause du dommage m\u00e9tariel subi par le testament, lorsqu\u0027elle peut \u00eatre identifi\u00e9e \u00e0 l\u0027aide de l\u0027image num\u00e9rique.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "smoke",
              "label": "traces de fum\u00e9e"
            },
            {
              "value": "rubbing",
              "label": "frottements subis par le support"
            },
            {
              "value": "stain",
              "label": "tache"
            },
            {
              "value": "tear",
              "label": "d\u00e9chirure"
            },
            {
              "value": "dirt",
              "label": "poussi\u00e8re"
            },
            {
              "value": "other",
              "label": "autre agent"
            },
            {
              "value": "unknown",
              "label": "agent inconnu"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "gap": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "indique une omission dans une transcription, soit pour des raisons \u00e9ditoriales d\u00e9crites dans l\u0027en-t\u00eate TEI au cours d\u2019un \u00e9chantillonnage, soit parce que le mat\u00e9riau est illisible ou inaudible."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment gap est utilis\u00e9 soit dans les cas rares o\u00f9, un dommage mat\u00e9riel \u00e9tant survenu, une partie du texte du testament est devenue totalement illisible ou est absente, soit dans le cas o\u00f9 la lecture du mot ou de l\u0027expression est jug\u00e9e impossible (fil de couture masquant les caract\u00e8res, rature, \u00e9criture non d\u00e9chiffrable...), ce sans qu\u0027on puisse fournir une proposition de texte palliant la lacune. Dans le premier cas, l\u0027\u00e9l\u00e9ment gap sera utilis\u00e9 dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment damage. Pour m\u00e9moire, dans le cas o\u00f9 la lecture est possible mais incertaine, on utilise unclear. Si la lecture est impossible, mais qu\u0027on peut proposer un texte comblant la lacune, on utilise l\u0027\u00e9l\u00e9ment supplied.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "omission"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": {
        "reason": {
          "id": "reason",
          "label": "masqu\u00e9 (par le fil de couture, par une tache...)",
          "usage": "rec",
          "type": "semi",
          "desc": "Cet attribut sert \u00e0 indiquer pourquoi il y a une lacune dans sa transcription.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "cancelled",
              "label": "biff\u00e9"
            },
            {
              "value": "deleted",
              "label": "d\u00e9truit, absent"
            },
            {
              "value": "illegible",
              "label": "illisible"
            },
            {
              "value": "hidden",
              "label": "masqu\u00e9 (par le fil de couture, par une tache...)"
            }
          ]
        },
        "unit": {
          "id": "unit",
          "label": "mots",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "Cet attribut est utiis\u00e9, conjointement avec l\u0027attribut quantity, pour sp\u00e9cifier une mesure de la partie du texte du testament qui n\u0027est pas transcrite. Il sert \u00e0 indiquer l\u0027unit\u00e9 de mesure.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "cm",
              "label": "cm"
            },
            {
              "value": "chars",
              "label": "caract\u00e8res"
            },
            {
              "value": "lines",
              "label": "lignes"
            },
            {
              "value": "words",
              "label": "mots"
            }
          ]
        },
        "quantity": {
          "id": "quantity",
          "label": "quantit\u00e9",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier le nombre de cm, de caract\u00e8res, de mots ou de lignes, selon l\u0027unit\u00e9 choisie et d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 l\u0027aide de l\u0027attribut unit, qui ne sont pas transcrits.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "supplied": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-11-16",
            "content": "permet d\u0027encoder du texte restitu\u00e9 par l\u0027auteur de la transcription ou par l\u0027\u00e9diteur pour une raison quelconque, le plus souvent parce que le texte du document original ne peut \u00eatre lu, par suite de dommages mat\u00e9riels ou de lacunes."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment supplied est utilis\u00e9 soit dans les cas rares o\u00f9, un dommage mat\u00e9riel \u00e9tant survenu, une partie du texte du testament est devenue illisible ou est absente, soit dans le cas o\u00f9 la lecture du mot ou de l\u0027expression est jug\u00e9e impossible (fil de couture masquant les caract\u00e8res, rature, \u00e9criture non d\u00e9chiffrable...), d\u00e8s lors qu\u0027on peut fournir une proposition de texte palliant la lacune. Dans le premier cas, l\u0027\u00e9l\u00e9ment supplied sera utilis\u00e9 dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment damage. Pour m\u00e9moire, dans le cas o\u00f9 la lecture est possible mais incertaine, on utilise unclear. Si la lecture est impossible et qu\u0027on ne peut restituer le texte, on utilise l\u0027\u00e9l\u00e9ment gap.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-11-16",
            "content": "texte restitu\u00e9"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EPour le reste de mes biens mon \u003Cdamage agent=\u0022stain\u0022\u003E\u003Csupplied\u003Efr\u00e8re\u003C\/supplied\u003E\u003C\/damage\u003E\u003Clb\/\u003E Andr\u00e9, dont je connais l\u2019esprit de\u003Clb\/\u003E sagesse et de bon sens, les re\u00e7oit en\u003Clb\/\u003E pleine propri\u00e9t\u00e9. Puisse-t-il en\u003Clb\/\u003E jouir longtemps et heureux !\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "hi",
        "seg",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "term",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "unit": {
          "id": "unit",
          "label": "mots",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "Cet attribut est utiis\u00e9, conjointement avec l\u0027attribut quantity, pour sp\u00e9cifier une mesure de la partie du texte du testament qui est restitu\u00e9e. Il sert \u00e0 indiquer l\u0027unit\u00e9 de mesure.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "cm",
              "label": "cm"
            },
            {
              "value": "chars",
              "label": "caract\u00e8res"
            },
            {
              "value": "lines",
              "label": "lignes"
            },
            {
              "value": "words",
              "label": "mots"
            }
          ]
        },
        "quantity": {
          "id": "quantity",
          "label": "quantit\u00e9",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier le nombre de cm, de caract\u00e8res, de mots ou de lignes, selon l\u0027unit\u00e9 choisie et d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 l\u0027aide de l\u0027attribut unit, qui sont restitu\u00e9s par le contributeur",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "reason": {
          "id": "reason",
          "label": "masqu\u00e9 (par le fil de couture, par une tache...)",
          "usage": "rec",
          "type": "semi",
          "desc": "Cet attribut sert \u00e0 indiquer pourquoi une partie du texte est restitu\u00e9e.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "cancelled",
              "label": "biff\u00e9"
            },
            {
              "value": "deleted",
              "label": "d\u00e9truit, absent"
            },
            {
              "value": "illegible",
              "label": "illisible"
            },
            {
              "value": "hidden",
              "label": "masqu\u00e9 (par le fil de couture, par une tache...)"
            }
          ]
        },
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": "responsable",
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": "Il est recommand\u00e9 d\u0027utiliser cet attribut, en l\u0027occurrence pour identifier la ou les auteurs de la proposition de texte restitu\u00e9.",
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9dition du testament (et en particulier, en l\u0027occurrence, \u00e0 la saisie d\u0027une portion de texte restitu\u00e9e), telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "unclear": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient un mot, une expression ou bien un passage qui ne peut \u00eatre transcrit avec certitude parce qu\u0027il est illisible ou inaudible dans la source."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment unclear est utilis\u00e9 lorsque la transcription propos\u00e9e est incertaine, dans les cas rares o\u00f9 un dommage mat\u00e9riel est survenu, ou bien lorsque l\u0027\u00e9criture est difficile \u00e0 d\u00e9chiffrer, ou encore si une rature ou un fil de couture masquent partiellement le texte. Dans le premier cas, l\u0027\u00e9l\u00e9ment unclear sera utilis\u00e9 dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment damage. Pour m\u00e9moire, dans le cas o\u00f9 la lecture est totalement impossible mais qu\u0027on peut proposer une restitution du texte, on utilise supplied. Si la lecture est impossible et qu\u0027on ne peut restituer le texte, on utilise l\u0027\u00e9l\u00e9ment gap.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "transcription incertaine"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EPour le reste de mes biens mon \u003Cdamage agent=\u0022stain\u0022\u003E\u003Csupplied\u003Efr\u00e8re\u003C\/supplied\u003E\u003C\/damage\u003E\u003Clb\/\u003E Andr\u00e9, dont je connais \u003Cunclear reason=\u0022quite-illegible\u0022\u003El\u2019esprit de\u003C\/unclear\u003E\u003Clb\/\u003E sagesse et de bon sens, les re\u00e7oit en\u003Clb\/\u003E pleine propri\u00e9t\u00e9. Puisse-t-il en\u003Clb\/\u003E jouir longtemps et heureux !\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "hi",
        "seg",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "term",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "reason": {
          "id": "reason",
          "label": "masqu\u00e9 (par le fil de couture, par une tache...)",
          "usage": "rec",
          "type": "semi",
          "desc": "Cet attribut indique pourquoi il est difficile de transcrire le texte",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "cancelled",
              "label": "biff\u00e9"
            },
            {
              "value": "quite-illegible",
              "label": "difficile \u00e0 d\u00e9chiffrer"
            },
            {
              "value": "hidden",
              "label": "masqu\u00e9 (par le fil de couture, par une tache...)"
            }
          ]
        },
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": "responsable",
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": "Il est recommand\u00e9 d\u0027utiliser cet attribut, en l\u0027occurrence pour identifier la ou les auteurs de cette partie incertaine de la transcription.",
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9dition du testament (et en particulier, en l\u0027occurrence, \u00e0 la saisie d\u0027une transcription incertaine), telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "surplus": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-11-16",
            "content": "permet d\u0027encoder une partie de texte pr\u00e9sente dans la source lorsque l\u0027\u00e9diteur la consid\u00e8re superflue ou redondante."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9mnt surplus est utilis\u00e9 \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur de l\u0027\u00e9l\u00e9ment sic uniquement, le plus souvent parce que le testateur a \u00e9crit deux fois le m\u00eame mot ou la m\u00eame expression.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "texte superflu"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003ESain de corps et d\u2019esprit, avant de partir \u003Cchoice\u003E\u003Creg\/\u003E\u003Csic\u003E\u003Csurplus\u003Ede\u003Clb\/\u003Epartir\u003C\/surplus\u003E\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\/\u003E\u003C\/choice\u003E pour la mobilisation fran\u00e7aise, j\u2019\u00e9cris sur\u003Clb\/\u003E ce papier libre, faute d\u2019avoir pu me procurer\u003Clb\/\u003E un papier timbr\u00e9, mon testament et mes\u003Clb\/\u003E derni\u00e8res volont\u00e9s.\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "hi",
        "foreign"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "add": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient des lettres, des mots ou des phrases ins\u00e9r\u00e9s dans le texte par un auteur, un copiste, un annotateur ou un correcteur."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment add est utilis\u00e9 pour baliser les parties de texte ajout\u00e9es au testament, lors d\u0027une deuxi\u00e8me phase d\u0027\u00e9criture, par le testateur (additions interlin\u00e9aires ou marginales). De tels cas sont rares. L\u0027addition peut intervenir seule, ou pour remplacer une partie de texte ratur\u00e9e (dans ce dernier cas, l\u0027\u00e9l\u00e9ment add sera utilis\u00e9 au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment subst, apr\u00e8s del). La position du texte ajout\u00e9 par rapport \u00e0 la phrase ou au paragraphe peut \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e \u00e0 l\u0027aide de l\u0027attribut place.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "ajout"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdateline rend=\u0022right\u0022\u003EFait \u00e0 Paris\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E en pleine \u003Cadd place=\u0022inline\u0022\u003Econnaissance\u003C\/add\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E le \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003EDix Janvier\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Edix janvier\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E 1916.\u003C\/dateline\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EEn cas d\u2019existence d\u2019enfants ou de descendants d\u2019eux\u003Clb\/\u003E \u00e0 l\u2019\u00e9poque dudit d\u00e9c\u00e8s, cette \u003Csubst\u003E\u003Cdel\u003Edotation\u003C\/del\u003E\u003Cadd place=\u0022above\u0022\u003Edonation\u003C\/add\u003E\u003C\/subst\u003E, si la r\u00e9duction\u003Clb\/\u003E en est demand\u00e9e, comprendra la plus forte quotit\u00e9 des\u003Clb\/\u003E possibles entre \u00e9poux tant en pleine propri\u00e9t\u00e9 et en\u003Clb\/\u003E usufruit desdits biens en y comprenant m\u00eame tous\u003Clb\/\u003E rapports.\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "term",
        "note",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "place": {
          "id": "place",
          "label": null,
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "specifie o\u00f9 cet item se trouve.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "above",
              "label": null
            },
            {
              "value": "below",
              "label": null
            },
            {
              "value": "inline",
              "label": null
            },
            {
              "value": "marginLeft",
              "label": null
            },
            {
              "value": "marginRight",
              "label": null
            },
            {
              "value": "marginBottom",
              "label": null
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "del": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient une lettre, un mot ou un passage supprim\u00e9, marqu\u00e9 comme supprim\u00e9, sinon indiqu\u00e9 comme superflu ou erron\u00e9 dans le texte par un auteur, un copiste, un annotateur ou un correcteur."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment delest utilis\u00e9 pour baliser les parties de texte supprim\u00e9es (ratur\u00e9es) par le testateur. De tels cas sont rares. La suppression peut intervenir seule, ou \u00eatre accompagn\u00e9e d\u0027un mot ou d\u0027une expression qui remplacent le texte supprim\u00e9 (dans ce dernier cas, l\u0027\u00e9l\u00e9ment del sera utilis\u00e9 au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment subst, avant add).",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "suppression"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EJe \u003Cdel\u003Edonne\u003C\/del\u003E d\u00e9sire que M. Lucien Rotg\u00e8s,\u003Clb\/\u003E demeurant \u00e0 Orl\u00e9ans, 244 rue du Faubourg-Saint-Vincent\u003Clb\/\u003E soit dot\u00e9 d\u2019une rente mensuelle\u003Clb\/\u003E et viag\u00e8re de \u003Cdel\u003E2000 fr\u003C\/del\u003E200 francs.\u003C\/p\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EEn cas d\u2019existence d\u2019enfants ou de descendants d\u2019eux\u003Clb\/\u003E \u00e0 l\u2019\u00e9poque dudit d\u00e9c\u00e8s, cette \u003Csubst\u003E\u003Cdel\u003Edotation\u003C\/del\u003E\u003Cadd place=\u0022above\u0022\u003Edonation\u003C\/add\u003E\u003C\/subst\u003E, si la r\u00e9duction\u003Clb\/\u003E en est demand\u00e9e, comprendra la plus forte quotit\u00e9 des\u003Clb\/\u003E possibles entre \u00e9poux tant en pleine propri\u00e9t\u00e9 et en\u003Clb\/\u003E usufruit desdits biens en y comprenant m\u00eame tous\u003Clb\/\u003E rapports.\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "term",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "subst": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-11-16",
            "content": "regroupe une ou plusieurs parties de texte supprim\u00e9es et une ou plusieurs parties de texte ajout\u00e9es, lorsque cette combinaison peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une intervention unique sur le texte."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment subst est utilis\u00e9 pour regrouper un \u00e9l\u00e9ment del et un \u00e9l\u00e9ment add lorsque le texte ajout\u00e9 se substitue au texte supprim\u00e9.",
        "complexTagInfo": "\u003Cdesc type=\u0022wills-ui-complexTag-info\u0022\u003E L\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Esubst\u003C\/gi\u003E doit avoir le contenu suivant : \u003Clist\u003E\u003Citem\u003Eun mot ou une expression biff\u00e9s par le testateur (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Edel\u003C\/gi\u003E)\u003C\/item\u003E\u003Citem\u003Eun mot ou une expression inscrits par la suite par le testateur, et venant remplacer le mot biff\u00e9 (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Eadd\u003C\/gi\u003E)\u003C\/item\u003E\u003C\/list\u003E \u003C\/desc\u003E",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-10-02",
            "content": "substitution"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EEn cas d\u2019existence d\u2019enfants ou de descendants d\u2019eux\u003Clb\/\u003E \u00e0 l\u2019\u00e9poque dudit d\u00e9c\u00e8s, cette \u003Csubst\u003E\u003Cdel\u003Edotation\u003C\/del\u003E\u003Cadd place=\u0022above\u0022\u003Edonation\u003C\/add\u003E\u003C\/subst\u003E, si la r\u00e9duction\u003Clb\/\u003E en est demand\u00e9e, comprendra la plus forte quotit\u00e9 des\u003Clb\/\u003E possibles entre \u00e9poux tant en pleine propri\u00e9t\u00e9 et en\u003Clb\/\u003E usufruit desdits biens en y comprenant m\u00eame tous\u003Clb\/\u003E rapports.\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "del",
        "add"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": false
    },
    "hi": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "distingue un mot ou une expression comme graphiquement distincte du texte environnant, sans en donner la raison."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment hi est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier que le testateur a graphiquement mis en valeur un mot (ou une expression), le plus souvent en le soulignant ou en l\u0027\u00e9crivant en majuscules. L\u0027\u00e9l\u00e9ment hi sert aussi pour baliser les lettres plac\u00e9es en exposant. Il doit avoir un attribut rend dont la valeur est \u00e0 prendre dans une liste ferm\u00e9e.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "mis en \u00e9vidence"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EQuant \u00e0 mes livres, tous les ouvrages\u003Clb\/\u003E \u003Chi rend=\u0022underlined\u0022\u003Ede droit, exclusivement\u003C\/hi\u003E, seront, si mon\u003Clb\/\u003E fils ne dirige pas ses \u00e9tudes de ce c\u00f4t\u00e9,\u003Clb\/\u003E mis \u00e0 la disposition de l\u2019ordre des avocats\u003Clb\/\u003E de Paris \u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "term",
        "ref",
        "foreign"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "en lettres majuscules",
          "usage": "req",
          "type": "closed",
          "desc": "Cet attribut permet de pr\u00e9ciser quelle mise en forme a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e \u00e0 la partie du texte balis\u00e9e \u00e0 l\u0027aide de l\u0027\u00e9l\u00e9ment hi.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "superscript",
              "label": "en exposant"
            },
            {
              "value": "underlined",
              "label": "soulign\u00e9"
            },
            {
              "value": "double-underlined",
              "label": "soulign\u00e9 deux fois"
            },
            {
              "value": "superscript-underlined",
              "label": "en exposant et soulign\u00e9"
            },
            {
              "value": "capital-letters",
              "label": "en lettres majuscules"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "lb": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "marque le d\u00e9but d\u0027une nouvelle ligne (typographique) dans une \u00e9dition ou dans une version d\u0027un texte."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment lb doit \u00eatre utilis\u00e9 pour indiquer un changement de ligne dans le corps d\u0027un composant textuel de premier niveau du testament (un en-t\u00eate, une mention de date, un paragraphe, une liste de biens, un post-scriptum, une signature). Si le changement de ligne intervient \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur d\u0027un mot, ne pas taper le tiret de c\u00e9sure, mais utiliser l\u0027attribut break en lui donnant la valeur \u0022no\u0022.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "saut de ligne"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 16 (Jules Louis Legeay, 2 ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-016.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-016.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cp\u003E\u003C!-- [...] --\u003EJe pars demain 2\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E jour ; pris \u00e0 l\u2019im\u003Clb break=\u0022no\u0022\/\u003Eproviste, je n\u2019ai plus ni le temps ni\u003Clb\/\u003Eles moyens de faire une donation\u003Clb\/\u003Een r\u00e8gle \u00e0 ma femme bien aim\u00e9e. \u003C\/p\u003E"
          },
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 1 ( Fernand Lucien Jules Melchior Chatin, 31 juillet 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-001.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-001.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cp\u003EAvant de partir \u00e0 la guerre dont\u003Clb\/\u003E tant ne reviendront pas, je tiens \u00e0 d\u00e9cider\u003Clb\/\u003Ece qui suit \u003C!-- [...]--\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": {
        "break": {
          "id": "break",
          "label": "non",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "indique si l\u0027\u00e9l\u00e9ment qui porte cet attribut peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une espace blanche indiquant la fin d\u0027un mot orthographique.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "no",
              "label": "non"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "pb": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "marque le d\u00e9but d\u0027une page de texte dans un document pagin\u00e9."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment pb est utilis\u00e9 pour indiquer les changements de page dans le texte du testament. On l\u0027utilise aussi pour indiquer la premi\u00e8re page du testament. L\u0027\u00e9l\u00e9ment pb a obligatoirement un attribut facs qui renvoie, via son identifiant, \u00e0 l\u0027image num\u00e9rique reproduisant la nouvelle page, telle que d\u00e9clar\u00e9e dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment facsimile.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "saut de page"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 1 (Fernand Lucien Jules Melchior Chatin, 31 juillet 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-001.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-001.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cbody\u003E \u003Cdiv type=\u0022will\u0022\u003E \u003Cpb facs=\u0022#testament-0001_vue-01_jpg\u0022\/\u003E \u003Cdateline rend=\u0022centered\u0022\u003EParis\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E le \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Etrente et un\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Etrente-et-un\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E Juillet\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E juillet\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Emil\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Emille\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E neuf cent quatorze\u003Clb\/\u003E (31 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003EJuillet\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Ejuillet\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E 1914)\u003C\/dateline\u003E \u003C!-- [... etc. ] --\u003E \u003C\/div\u003E \u003C\/body\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": {
        "facs": {
          "id": "facs",
          "label": "fac-simil\u00e9",
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "Apr\u00e8s le caract\u00e8re di\u00e8se qui indique un pointeur interne, taper l\u0027identifiant (la valeur de l\u0027attribut xml:id de l\u0027\u00e9l\u00e9ment graphic) de l\u0027image num\u00e9rique reproduisant la page sur laquelle on se trouve apr\u00e8s le changement de page.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "space": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-11-16",
            "content": "permet de situer un espace significatif dans le texte \u00e9dit\u00e9."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment space est utilis\u00e9 lorsque dans le corps de son testament, le testateur a laiss\u00e9 blanc un espace significatif (le plus souvent une ou plusieurs lignes). Il devrait toujours avoir les attributs dim, quantity et unit. ",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "espace"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 6 (Joseph Bernel, 1\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Eer\u003C\/hi\u003E ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-006.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-006.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cdateline\u003EParis\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E le 1\u003Chi rend=\u0022superscript-underlined\u0022\u003Eer\u003C\/hi\u003E \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Eao\u00fbt\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003EAo\u00fbt\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E 1914\u003C\/dateline\u003E\u003Cspace dim=\u0022vertical\u0022 quantity=\u00224\u0022 unit=\u0022lines\u0022\/\u003E\u003Cp\u003EJe soussign\u00e9 \u003CpersName ref=\u0022#JBernel\u0022\u003EJoseph \u003Csurname\u003EBernel\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003Clb\/\u003E d\u00e9clare donner tout ce que je\u003Clb\/\u003E poss\u00e8de \u00e0 ma femme Madame\u003Clb\/\u003E \u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": {
        "dim": {
          "id": "dim",
          "label": null,
          "usage": "req",
          "type": "closed",
          "desc": "indique si l\u0027espace laiss\u00e9 blanc est vertical ou horizontal.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "horizontal",
              "label": null
            },
            {
              "value": "vertical",
              "label": null
            }
          ]
        },
        "unit": {
          "id": "unit",
          "label": "lignes",
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "Cet attribut est utiis\u00e9, conjointement avec l\u0027attribut quantity, pour sp\u00e9cifier une mesure de l\u0027espace laiss\u00e9 blanc par le testateur. Il sert \u00e0 indiquer l\u0027unit\u00e9 de mesure.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "cm",
              "label": "cm"
            },
            {
              "value": "lines",
              "label": "lignes"
            }
          ]
        },
        "quantity": {
          "id": "quantity",
          "label": "quantit\u00e9",
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour sp\u00e9cifier le nombre de cm ou de lignes, selon l\u0027unit\u00e9 choisie et d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 l\u0027aide de l\u0027attribut unit, sur lesquels s\u0027\u00e9tend laiss\u00e9 blanc par le testateur",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "metamark": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2017-07-27",
            "content": "contient ou d\u00e9crit tout type de signe graphique ou de caract\u00e8re dans un document dont la fonction est de d\u00e9terminer comment le document devrait \u00eatre lu (ce signe ne fait donc pas partie du contenu proprement dit du document)."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment metamark est utilis\u00e9 lorsqu\u0027on souhaite sp\u00e9cifier que le testateur a inscrit un signe ou un dessin (le plus souvent une ligne ou une croix) ayant un r\u00f4le dans la lecture du testament (le plus souvent, cette marque a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e pour mettre en \u00e9vidence un passage ou pour s\u00e9parer deux parties du testament). Cet \u00e9l\u00e9ment devrait avoir les attributs function et rend.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2017-07-27",
            "content": "m\u00e9tamarque"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 60 (Lucien Pierre Armand Debain, 12 ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-060.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-060.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cdateline rend=\u0022right\u0022\u003ENevers, le 12 ao\u00fbt 1914\u003C\/dateline\u003E\u003Cmetamark rend=\u0022horizontal-line\u0022 function=\u0022separating\u0022\/\u003E\u003Cp\u003ECeci est mon testament, \u00e9crit en\u003Clb\/\u003E toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la veille de mon\u003Clb\/\u003E d\u00e9part pour la guerre contre l\u2019Allemagne.\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": {
        "function": {
          "id": "function",
          "label": null,
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "d\u00e9finit la fonction de la marque.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "separating",
              "label": null
            },
            {
              "value": "emphasis",
              "label": null
            },
            {
              "value": "other",
              "label": null
            }
          ]
        },
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "autre",
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "Cet attribut permet de sp\u00e9cifier la forme de la m\u00e9tamarque.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "horizontal-line",
              "label": "trait horizontal"
            },
            {
              "value": "horizontal-wavy-line",
              "label": "trait horizontal ondul\u00e9"
            },
            {
              "value": "cross",
              "label": "croix"
            },
            {
              "value": "other",
              "label": "autre"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "date": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient une date exprim\u00e9e dans n\u0027importe quel format."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment date peut \u00eatre utilis\u00e9 pour baliser une date importante dans le corps du testament (date de r\u00e9daction du testament le plus souvent). On l\u0027utilise aussi dans les m\u00e9tadonn\u00e9es du testament. Doit avoir un attribut when pour donner une forme normalis\u00e9e, exploitable par machine, de la date. L\u0027attribut type permettra en outre de dire de quelle date il s\u0027agit (date de r\u00e9daction du testament, date de naissance du testateur, etc.).",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "date"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdateline rend=\u0022right\u0022\u003EPourville, \u003Cdate when=\u00221914-07-31\u0022 type=\u0022willDate\u0022\u003E31 juillet 1914\u003C\/date\u003E.\u003C\/dateline\u003E"
          },
          {
            "source": "\u003Cp\u003EUn exemple d\u0027utilisation de \u003Cgi\u003Edate\u003C\/gi\u003E dans les m\u00e9tadonn\u00e9es du testament\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003CmsContents\u003E\u003Csummary\u003E\u003Cp\u003E\u003Cdate when=\u00221914-07-31\u0022 type=\u0022willDate\u0022\u003E1914, 31 juillet\u003C\/date\u003E. \u003CplaceName type=\u0022willPlace\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003E\u003Cindex indexName=\u0022willTypes\u0022\u003E\u003Cterm\u003Etestament olographe\u003C\/term\u003E\u003C\/index\u003E de \u003CpersName ref=\u0022#FLChatin\u0022\u003E\u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003ELucien\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EJules\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EMelchior\u003C\/forename\u003E\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E, mort pour la France \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022#pl-056\u0022 type=\u0022willAuthorDeathPlace\u0022\u003EMaroeuil (Pas-de-Calais)\u003C\/placeName\u003E, le \u003Cdate when=\u00221915-01-10\u0022 type=\u0022willAuthorDeathDate\u0022\u003E10 janvier 1915\u003C\/date\u003E.\u003C\/p\u003E\u003C\/summary\u003E\u003C\/msContents\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "autre date",
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "Il est recommand\u00e9 de sp\u00e9cifier de quel type de date il s\u0027agit, afin de permettre, par la suite, des recherches par type de date.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "willDate",
              "label": "date de r\u00e9daction du testament"
            },
            {
              "value": "codicilDate",
              "label": "date de r\u00e9daction du codicille"
            },
            {
              "value": "willAuthorBirthDate",
              "label": "date de naissance du testateur"
            },
            {
              "value": "willAuthorDeathDate",
              "label": "date de d\u00e9c\u00e8s du testateur"
            },
            {
              "value": "militaryEventDate",
              "label": "date d\u0027un \u00e9v\u00e9nement militaire (bataille, offensive...)"
            },
            {
              "value": "otherDate",
              "label": "autre date"
            }
          ]
        },
        "when": {
          "id": "when",
          "label": "date exacte",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut contient, lorsque la date est une date exacte, la forme normalis\u00e9e de cette date au format AAA-MM-JJ",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "notBefore": {
          "id": "notBefore",
          "label": "date la plus ancienne",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "La forme normalis\u00e9e de la date possible la plus ancienne",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "notAfter": {
          "id": "notAfter",
          "label": "date la plus r\u00e9cente",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "La forme normalis\u00e9e de la date possible la plus r\u00e9cente",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "persName": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient un nom propre ou une expression nominale se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 une personne, pouvant inclure tout ou partie de ses pr\u00e9noms, noms de famille, titres honorifiques, noms ajout\u00e9s, etc."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment persNamepeut \u00eatre utilis\u00e9 dans le corps de la transcription pour baliser un nom de personne, notamment lorsque la personne fait l\u0027objet d\u0027une notice. On l\u0027utilise notamment dans la ou les mentions de signature du testament. Dans ce cas, il est recommand\u00e9 de distinguer, dans la cha\u00eene de caract\u00e8res ainsi balis\u00e9e, le nom de famille de la personne (afin que celui-ci, ult\u00e9rieurement, puisse \u00eatre mis en forme de mani\u00e8re sp\u00e9cifique dans l\u0027\u00e9dition de restitution), \u00e0 l\u0027aide de l\u0027\u00e9l\u00e9ment surname. L\u0027\u00e9l\u00e9ment persName sert aussi pour baliser les m\u00e9tadonn\u00e9es du testament et dans les notices sur les testateurs ; dans ce dernier cas, on devra trouver dans cet \u00e9l\u00e9ment les sous-\u00e9l\u00e9ments distinguant nom de famille et pr\u00e9noms.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "nom de personne"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 2 (\u00c9mile Alexandre Gorand, 31 juillet 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-002.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-002.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cp\u003EJe soussign\u00e9 \u003CpersName ref=\u0022#EAGorand\u0022\u003E\u00c9mile Gorand\u003C\/persName\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E n\u00e9 le 4 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003EAo\u00fbt\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Eao\u00fbt\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E 1883 \u00e0 Paris 10\u003Chi rend=\u0022superscript-underlined\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E, l\u00e8gue \u00e0 ma femme\u003Clb\/\u003E ch\u00e9rie \u00c9milie Gorand (n\u00e9e Bastien) tout ce que je poss\u00e8de\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E titres, bijoux, argent, meubles et immeubles, en cas\u003Clb\/\u003E de d\u00e9c\u00e8s dans cette guerre.\u003C\/p\u003E"
          },
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 2 (\u00c9mile Alexandre Gorand, 31 juillet 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-002.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-002.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Csigned rend=\u0022right\u0022\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022#EAGorand\u0022\u003E\u003Cforename\u003EE.\u003C\/forename\u003E\u00a0\u003Csurname\u003EGorand\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003C\/signed\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cperson xml:id=\u0022person-0001\u0022 resp=\u0022#ML #JD #FC\u0022\u003E\u003CpersName type=\u0022fullProseForm\u0022\u003E Fernand Lucien Jules Melchior Chatin\u003C\/persName\u003E\u003CpersName type=\u0022fullIndexEntryForm\u0022\u003E\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E, \u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003ELucien\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EJules\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EMelchior\u003C\/forename\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C!-- etc. --\u003E\u003C\/person\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "surname",
        "forename",
        "affiliation",
        "ref"
      ],
      "attributes": {
        "ref": {
          "id": "ref",
          "label": "r\u00e9f\u00e9rence",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "L\u0027attribut ref contient, le cas \u00e9ch\u00e9ant, un renvoi vers la notice d\u00e9crivant, au sein de la plate-forme de transcription, la personne dont le nom a \u00e9t\u00e9 balis\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "orgName": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "contient le nom d\u0027une organisation."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment orgName peut \u00eatre utilis\u00e9 dans le corps de la transcription, pour baliser un nom de r\u00e9giment, notamment lorsque celui-ci fait l\u0027objet d\u0027une notice. L\u0027\u00e9l\u00e9ment orgName sert aussi dans les notices descriptives des r\u00e9giments ; dans ce cas il aura un attribut type.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "nom d\u0027organisation"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003EJe soussign\u00e9 \u003CpersName ref=\u0022#PFeugere\u0022\u003EPaul Louis \u003Csurname\u003EFeug\u00e8re\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E soldat au \u003CorgName type=\u0022regiment\u0022\u003E150\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E r\u00e9giment \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Ed\u2019Infanterie\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Ed\u2019infanterie\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/orgName\u003E\u003Clb\/\u003E en garnison \u00e0 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003ESaint Mihiel\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003ESaint-Mihiel\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E (Meuse)\u003C!-- [...]--\u003E\u003C\/p\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Corg xml:id=\u0022o-0002\u0022\u003E\u003CorgName type=\u0022fullIndexEntryForm\u0022\u003E\u003CorgName\u003EFrance\u003C\/orgName\u003E. \u003CorgName\u003EArm\u00e9e de terre\u003C\/orgName\u003E. \u003CorgName\u003ER\u00e9giment de zouaves (\u003Cnum\u003E4\u003C\/num\u003E)\u003C\/orgName\u003E\u003C\/orgName\u003E\u003CorgName type=\u0022proseForm\u0022\u003E4\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E r\u00e9giment de zouaves\u003C\/orgName\u003E\u003CorgName type=\u0022abbreviatedForm\u0022\u003E4\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E RZ\u003C\/orgName\u003E\u003Cnote type=\u0022history\u0022\u003E\u003Cp\/\u003E\u003C\/note\u003E\u003C\/org\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "orgName",
        "ref",
        "num"
      ],
      "attributes": {
        "ref": {
          "id": "ref",
          "label": "r\u00e9f\u00e9rence",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "L\u0027attribut ref contient, le cas \u00e9ch\u00e9ant, un renvoi vers la notice d\u00e9crivant, au sein de la plate-forme de transcription, l\u0027unit\u00e9 militaire dont le nom a \u00e9t\u00e9 balis\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "placeName": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "contient un nom de lieu absolu ou relatif."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment placeNamepeut \u00eatre utilis\u00e9 dans le corps de la transcription pour baliser un nom de lieu, notamment lorsque le lieu fait l\u0027objet d\u0027une notice. Dans ce cas, l\u0027attribut type permettra de dire de quel type de lieu il s\u0027agit (lieu de r\u00e9daction du testament, lieu de naissance ou de d\u00e9c\u00e8s du testateur, etc.). L\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName sert aussi pour baliser les m\u00e9tadonn\u00e9es du testament. Enfin, cet \u00e9l\u00e9ment est aussi utilis\u00e9 dans les notices sur les lieux, pour baliser soit le nom du lieu d\u00e9crit, soit le nom d\u0027une commune, d\u0027une r\u00e9gion ou autre circonscription administrative dans lequel le lieu d\u00e9crit se situe. Si placeName sert \u00e0 encoder le nom du lieu d\u00e9crit, on trouvera dans cet \u00e9l\u00e9ment les sous-\u00e9l\u00e9ments distinguant les composants du nom de lieu : nom de lieu habit\u00e9, nom de lieu g\u00e9ographique. Toujours dans le cas de la notice sur un lieu, le nom de lieu pourra le cas \u00e9ch\u00e9ant avoir un attribut when-iso pour sp\u00e9cifier les dates d\u0027utilisation de ce nom de lieu.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "nom de lieu"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EUn exemple d\u0027utilisation de \u003Cgi\u003EplaceName\u003C\/gi\u003E dans les m\u00e9tadonn\u00e9es du testament\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003CmsContents\u003E\u003Csummary\u003E\u003Cp\u003E\u003Cdate when=\u00221914-07-31\u0022 type=\u0022willDate\u0022\u003E1914, 31 juillet\u003C\/date\u003E. \u003CplaceName type=\u0022willPlace\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003E\u003Cindex indexName=\u0022willTypes\u0022\u003E\u003Cterm\u003Etestament olographe\u003C\/term\u003E\u003C\/index\u003E de \u003CpersName ref=\u0022#FLChatin\u0022\u003E\u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003ELucien\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EJules\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EMelchior\u003C\/forename\u003E\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E, mort pour la France \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022#pl-056\u0022 type=\u0022willAuthorDeathPlace\u0022\u003EMaroeuil (Pas-de-Calais)\u003C\/placeName\u003E, le \u003Cdate when=\u00221915-01-10\u0022 type=\u0022willAuthorDeathDate\u0022\u003E10 janvier 1915\u003C\/date\u003E.\u003C\/p\u003E\u003C\/summary\u003E\u003C\/msContents\u003E"
          },
          {
            "source": "\u003Cp\u003EUn exemple d\u0027utilisation de \u003Cgi\u003EplaceName\u003C\/gi\u003E dans une notice descriptive de lieu\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pl-0009\u0022 type=\u0022city\u0022\u003E\u003C!-- une commune qui a chang\u00e9 de nom --\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221793\/1801\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EBar sur Ornain\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221801\/\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EBar-le-Duc\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EMeuse\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003EAlsace-Champagne-Ardenne-Lorraine\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E48.78333 5.16667\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022GeonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/3034911\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "geogName",
        "geogFeat",
        "settlement",
        "ref"
      ],
      "attributes": {
        "ref": {
          "id": "ref",
          "label": "r\u00e9f\u00e9rence",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "L\u0027attribut ref contient, le cas \u00e9ch\u00e9ant, un renvoi vers la notice d\u00e9crivant, au sein de la plate-forme de transcription, le lieu dont le nom a \u00e9t\u00e9 balis\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "autre type de lieu",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "Utiliser cet attribut, lorsque le nom de lieu est balis\u00e9 dans le corps de la transcription, pour sp\u00e9cifier de quel type de date il s\u0027agit, afin de permettre, par la suite, des recherches par type de lieu.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "willPlace",
              "label": "lieu de r\u00e9daction du testament"
            },
            {
              "value": "codicilPlace",
              "label": "lieu de r\u00e9daction du codicille"
            },
            {
              "value": "willAuthorBirthPlace",
              "label": "lieu de naissance du testateur"
            },
            {
              "value": "willAuthorDeathPlace",
              "label": "lieu de d\u00e9c\u00e8s du testateur"
            },
            {
              "value": "willAuthorResidence",
              "label": "domicile du testateur"
            },
            {
              "value": "militaryEventPlace",
              "label": "lieu d\u0027un \u00e9v\u00e9nement militaire (bataille, offensive...)"
            },
            {
              "value": "otherPlace",
              "label": "autre type de lieu"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "term": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient un mot simple, un mot compos\u00e9 ou un symbole, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un terme technique."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment term peut \u00eatre utilis\u00e9 dans le corps de la transcription, dans les notes historiques ou d\u0027apparat critique, et dans les m\u00e9tadonn\u00e9es du testament, pour baliser un mot ou une expression qu\u0027on souhaite isoler, comme, par exemple, l\u0027expression l\u0027expression de l\u0027id\u00e9e d\u0027une mort prochaine possible, ou d\u0027un \u00e9tat d\u0027esprit face \u00e0 cette vision. Il devrait normalement avoir un attribut type. Dans le cas cit\u00e9 en exemple, l\u0027\u00e9l\u00e9ment term peut comporter un attribut ana qui renverra \u00e0 une entr\u00e9e de la grille d\u0027analyse du vocabulaire employ\u00e9 par les testateurs.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "terme"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CmsContents\u003E\u003Csummary\u003E\u003Cp\u003E\u003Cdate when=\u00221914-07-31\u0022 type=\u0022willDate\u0022\u003E1914, 31 juillet\u003C\/date\u003E. \u003CplaceName type=\u0022willPlace\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003E\u003Cterm type=\u0022willType\u0022\u003Etestament olographe\u003C\/term\u003E de \u003CpersName ref=\u0022#FLChatin\u0022\u003E\u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003ELucien\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EJules\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EMelchior\u003C\/forename\u003E\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E, mort pour la France \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022#pl-056\u0022 type=\u0022willAuthorDeathPlace\u0022\u003EMaroeuil (Pas-de-Calais)\u003C\/placeName\u003E, le \u003Cdate when=\u00221915-01-10\u0022 type=\u0022willAuthorDeathDate\u0022\u003E10 janvier 1915\u003C\/date\u003E.\u003C\/p\u003E\u003C\/summary\u003E\u003C\/msContents\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "ref"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "autre cat\u00e9gorie de terme",
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "Utiliser cet attribut pour sp\u00e9cifier la nature du terme balis\u00e9.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "willType",
              "label": "type de testament (dans les m\u00e9tadonn\u00e9es du testament)"
            },
            {
              "value": "willAuthorVisionOfDeath",
              "label": "expression de la vision de la mort par le testateur"
            },
            {
              "value": "willAuthorStateOfMind",
              "label": "expression de l\u0027\u00e9tat d\u0027esprit du testateur"
            },
            {
              "value": "other",
              "label": "autre cat\u00e9gorie de terme"
            }
          ]
        },
        "ana": {
          "id": "ana",
          "label": "analyse",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour relier le terme \u00e0 l\u0027entr\u00e9e correspondante dans la grille d\u0027analyse du vocabulaire employ\u00e9 par les testateurs.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "xml:lang": {
          "id": "xml:lang",
          "label": "langue",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Sp\u00e9cifier dans cet attribut le code de la langue du terme balis\u00e9, lorsque ce n\u0027est pas le fran\u00e7ais. Parmi les codes possibles pour les langues europ\u00e9ennes : en (anglais), es (espagnol), it (italien).",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "foreign": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "reconna\u00eet un mot ou une expression comme appartenant \u00e0 une langue diff\u00e9rente de celle du contexte."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment foreign est \u00e0 utiliser lorsqu\u0027aucun autre \u00e9l\u00e9ment de balisage (tel que term, seg, addrLine) n\u0027est pertinent et disponible, pour encoder une expression ou un mot en langue \u00e9trang\u00e8re dans le texte d\u0027un testament. S\u0027il est utilis\u00e9, il devrait porter un attribut xml:lang pour sp\u00e9cifier, via son code, de quelle langue il s\u0027agit.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "\u00e9tranger"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cp\u003E[...]Les valeurs et argent se trouvent au\u003Clb\/\u003E Cr\u00e9dit lyonnais, \u003Cforeign xml:lang=\u0022en\u0022\u003ECockspur Street\u003C\/foreign\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E Londres [...]\u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "term",
        "ref"
      ],
      "attributes": {
        "xml:lang": {
          "id": "xml:lang",
          "label": "langue",
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "Sp\u00e9cifier dans cet attribut le code de la langue du texte balis\u00e9. Parmi les codes possibles pour les langues europ\u00e9ennes : en (anglais), es (espagnol), it (italien).",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "ref": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "d\u00e9finit une r\u00e9f\u00e9rence vers un autre emplacement, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e9tant \u00e9ventuellement modifi\u00e9e ou compl\u00e9t\u00e9e par un texte ou un commentaire."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment ref est utilis\u00e9 pour cr\u00e9er un appel de note dans le corps de la transcription, dans le cas des notes historiques et commentaires explicatifs sur le contenu du testament ; dans ce cas l\u0027\u00e9l\u00e9ment est vide. Il est \u00e9galement utilis\u00e9, dans les notes elles-m\u00eames, et dans les notices sur les personnes, les lieux et les r\u00e9giments, pour renvoyer \u00e0 des ressources bibliographiques en ligne. Cet \u00e9l\u00e9ment devrait toujours avoir un attribut target, sauf s\u0027il poss\u00e8de un attribut type de valeur \u0027uri\u0027 et que l\u0027URI constitue le contenu de l\u0027\u00e9l\u00e9ment.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "r\u00e9f\u00e9rence"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Citem\u003E3\u00b0 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E\u00e0\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E\u00c0\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E mon fr\u00e8re Paul Chatin de Chastaing \u003Cref xml:id=\u0022will-001-001\u0022 target=\u0022#will-001-footnote001\u0022 type=\u0022internal\u0022\/\u003E\u003Clb\/\u003E une somme de cinq mille francs et\u003Clb\/\u003E ma montre \u00e0 sonnerie\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E.\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/item\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdiv type=\u0022notes\u0022\u003E\u003Cnote xml:id=\u0022will-001-footnote001\u0022 resp=\u0022#MDurand #FClavaud\u0022\u003ESur Paul Chatin de Chastaing, voir \u003Cbibl\u003Eune r\u00e9f\u00e9rence biblio avec un \u003Ctitle\u003Etitre\u003C\/title\u003E\u003C\/bibl\u003E, et consulter \u003Cref target=\u0022http:\/\/www.bnf.fr\u0022 type=\u0022external\u0022\u003Eune page web\u003C\/ref\u003E.\u003C\/note\u003E\u003C\/div\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi"
      ],
      "attributes": {
        "target": {
          "id": "target",
          "label": "la cible du renvoi",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "L\u0027attribut target contient l\u0027identifiant de la ressource li\u00e9e.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": "identifiant",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "fournit un identifiant unique pour l\u0027\u00e9l\u00e9ment qui porte l\u0027attribut",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "renvoi \u00e0 une ressource web externe quelconque",
          "usage": "rec",
          "type": "closed",
          "desc": "Utiliser cet attribut pour sp\u00e9cifier la cat\u00e9gorie de renvoi.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "internal",
              "label": "renvoi interne \u00e0 l\u0027\u00e9dition du testament en cours"
            },
            {
              "value": "uri",
              "label": "renvoi \u00e0 un URI externe"
            },
            {
              "value": "external",
              "label": "renvoi \u00e0 une ressource web externe quelconque"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "note": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient une note ou une annotation"
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment note est utilis\u00e9 par les \u00e9diteurs pour saisir les notes sur le contenu des testaments (dans ce cas, l\u0027\u00e9l\u00e9ment note est enregistr\u00e9 dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment back) ou les notes d\u0027apparat critique relatives \u00e0 la forme de la transcription (dans ce cas l\u0027\u00e9l\u00e9ment note est enregistr\u00e9 dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment app dans le corps de la transcription). Dans ces deux cas cet \u00e9l\u00e9ment a obligatoirement un attribut resp qui d\u00e9signe le ou les auteurs de la note. Dans de rares cas, l\u0027\u00e9l\u00e9ment note sert \u00e0 encoder une note du testateur lui-m\u00eame, ajout\u00e9e en marge, relative le plus souvent \u00e0 un ou des mots qu\u0027il a ray\u00e9s dans le testament. Enfin, l\u0027\u00e9l\u00e9ment note est utilis\u00e9 dans les notices sur les testateurs, les lieux et les unit\u00e9s militaires, pour saisir un historique de l\u0027entit\u00e9 d\u00e9crite.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "note"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EUne note d\u0027apparat critique\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Citem\u003E5\u00b0 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E\u00e0\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E\u00c0\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E mon vieil ami Morel mon fusil\u003Clb\/\u003E calibre 12 percussion centrale \u003Capp\u003E\u003Clem\u003E (de Warn\u003Csupplied reason=\u0022hidden\u0022 resp=\u0022#MDurand\u0022\u003Eer\u003C\/supplied\u003E)\u003C\/lem\u003E\u003Cnote resp=\u0022#MDurand\u0022\u003ETache d\u2019encre \u00e0 la fin du mot.\u003C\/note\u003E\u003C\/app\u003E \u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E.\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003Clb\/\u003E Mon ami Morel habite 2 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003ERue\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Erue\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E L\u00e9nac\u003Clb\/\u003E \u00e0 Marseille.\u003C\/item\u003E"
          },
          {
            "source": "\u003Cp\u003EUne note \u00e9ditoriale sur le contenu du testament\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cdiv type=\u0022notes\u0022\u003E\u003Cnote xml:id=\u0022will-001-fnote001\u0022 resp=\u0022#MDurand #FClavaud\u0022\u003ESur Paul Chatin de Chastaing, voir \u003Cbibl\u003Eune r\u00e9f\u00e9rence biblio avec un \u003Ctitle\u003Etitre\u003C\/title\u003E\u003C\/bibl\u003E, et consulter \u003Cref target=\u0022http:\/\/www.bnf.fr\u0022\u003Eune page web\u003C\/ref\u003E.\u003C\/note\u003E\u003C\/div\u003E"
          },
          {
            "source": "\u003Cp\u003EUne note d\u0027un testateur dans une addition marginale au testament, faisant suite \u00e0 la suppression de deux mots. Cette note est accompagn\u00e9e d\u0027une note d\u0027apparat critique de l\u0027\u00e9diteur.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cp\u003EEn cas d\u2019existence\u003Clb\/\u003E d\u2019enfants, \u003Capp\u003E\u003Clem\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E\u003Cdel\u003Eje le\u003C\/del\u003E\u003Cadd place=\u0022marginLeft\u0022\u003E\u003Cnote\u003Eray\u00e9 deux mots nuls J. V.\u003C\/note\u003E\u003C\/add\u003E\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\/\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/lem\u003E\u003Cnote resp=\u0022#FClavaud\u0022\u003E\u0022ray\u00e9 deux mots nuls J.V.\u0022 inscrit dans la marge.\u003C\/note\u003E\u003C\/app\u003E ce\u003Clb\/\u003E legs sera r\u00e9duit \u00e0 la\u003Clb\/\u003E plus forte quotit\u00e9\u003Clb\/\u003E disponible permise entre\u003Clb\/\u003E \u00e9poux tant en toute\u003Clb\/\u003E propri\u00e9t\u00e9 qu\u2019en usufruit\u003Clb\/\u003E et cette quotit\u00e9 disponible\u003Clb\/\u003E sera calcul\u00e9e sur l\u2019ensemble\u003Clb\/\u003E de ma succession, y\u003Clb\/\u003E compris les rapports. \u003C\/p\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "app",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "term",
        "ref",
        "foreign",
        "hi",
        "ref",
        "bibl",
        "term",
        "orgName",
        "persName",
        "placeName",
        "foreign",
        "p"
      ],
      "attributes": {
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": "responsable",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Il est recommand\u00e9 d\u0027utiliser cet attribut, dans le cas d\u0027une note d\u0027apparat critique ou d\u0027une note historique, pour identifier son ou ses auteurs.",
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9dition du testament et en particulier, en l\u0027occurrence, \u00e0 la saisie de la note historique ou d\u0027apparat critique, telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        },
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": "identifiant",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "identifiant unique de la note",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "historique de l\u0027entit\u00e9 d\u00e9crite",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "Utiliser cet attribut pour sp\u00e9cifier que la note contient un historique du testateur, du lieu ou de l\u0027unit\u00e9 militaire en cours de description.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "history",
              "label": "historique de l\u0027entit\u00e9 d\u00e9crite"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "app": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient une entr\u00e9e dans un apparat critique, constitu\u00e9e d\u0027un lemme facultatif et d\u0027au moins une le\u00e7on."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment app est utilis\u00e9 dans le corps de la transcription, lorsqu\u0027on observe un micro-ph\u00e9nom\u00e8ne textuel (addition, suppression, abr\u00e9viation, erreur de syntaxe, dommage mat\u00e9riel, texte superflu, etc.) que l\u0027on souhaite commenter par une note d\u0027apparat critique. Il contient obligatoirement un \u00e9l\u00e9ment lem (englobant le texte transcrit) suivi d\u0027un \u00e9l\u00e9ment note.",
        "complexTagInfo": "\u003Cdesc type=\u0022wills-ui-complexTag-info\u0022\u003E L\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Eapp\u003C\/gi\u003E sert \u00e0 englober deux \u00e9l\u00e9ments, dans l\u0027ordre ci-dessous : \u003Clist\u003E\u003Citem\u003El\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Elem\u003C\/gi\u003E, qui contient le mot ou l\u0027expression du texte du testament sur lequel portera la note d\u0027apparat critique. Exemple fictif : \u003Clem\u003E\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003Eje done \u00e0 mon aipouze tout mes biens\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003Eje donne \u00e0 mon \u00e9pouse tous mes biens\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/lem\u003E\u003C\/item\u003E\u003Citem\u003El\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Enote\u003C\/gi\u003E, qui contient la note d\u0027apparat critique que vous souhaitez cr\u00e9er pour commenter une particularit\u00e9 d\u0027\u00e9criture pr\u00e9sente dans ce mot ou cette expression. Exemple fictif (pour annoter l\u0027\u00e9l\u00e9ment \u003Cgi\u003Elem\u003C\/gi\u003E donn\u00e9 en exemple ci-dessus) : \u003Cnote\u003Eil s\u0027agit des seules fautes d\u0027orthographe rencontr\u00e9es dans ce testament par ailleurs tr\u00e8s bien \u00e9crit\u003C\/note\u003E\u003C\/item\u003E\u003C\/list\u003E \u003C\/desc\u003E",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "entr\u00e9e d\u0027apparat critique"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Citem\u003E5\u00b0 \u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E\u00e0\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E\u00c0\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E mon vieil ami Morel mon fusil\u003Clb\/\u003E calibre 12 percussion centrale \u003Capp\u003E\u003Clem\u003E (de Warn\u003Csupplied reason=\u0022hidden\u0022 resp=\u0022#MDurand\u0022\u003Eer\u003C\/supplied\u003E)\u003C\/lem\u003E\u003Cnote resp=\u0022#MDurand\u0022\u003ETache d\u2019encre \u00e0 la fin du mot.\u003C\/note\u003E\u003C\/app\u003E \u003C!-- [...] --\u003E\u003C\/item\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lem",
        "note"
      ],
      "attributes": {
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": "identifiant",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "fournit un identifiant unique pour l\u0027\u00e9l\u00e9ment qui porte l\u0027attribut",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "lem": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient le lemme ou le texte de base d\u0027une variante textuelle"
          }
        ],
        "projectDescription": "Dans le cadre de ce projet, comme il n\u0027existe qu\u0027un seul t\u00e9moin textuel pour un testament donn\u00e9, l\u0027\u00e9l\u00e9ment lem est utilis\u00e9, au sein de l\u0027entr\u00e9e d\u0027apparat critique app, pour saisir la transcription d\u0027une partie du texte que l\u0027on souhaite commenter par une note d\u0027apparat critique.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "lemme (texte de base)"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": "\u003Cp\u003EExtrait tir\u00e9 de Nougaret (Christine), Clavaud (Florence) (dirs.), \u00ab Testament n\u00b0 56 (Lucien Jean Baptiste Brivois, 7 ao\u00fbt 1914) \u00bb, dans \u003Ctitle\u003ETestaments de guerre de Poilus parisiens (1914-1918) : une \u00e9dition critique\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2017-.... En ligne : \u003Cref target=\u0022 http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-056.html#transcription\u0022\u003E http:\/\/elec.enc.sorbonne.fr\/testaments-de-poilus\/testaments\/testament-056.html\u003C\/ref\u003E.\u003C\/p\u003E",
            "example": "\u003Cpostscript\u003E\u003Cp\u003E\u003Capp\u003E\u003Clem\u003EAyant fait de mauvaises affaires\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E ma fortune en\u003Clb\/\u003E valeurs est presque disparue\u003Cchoice\u003E\u003Csic\u003E - ma\u003C\/sic\u003E\u003Ccorr\u003E. Ma\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E combinaison pour\u003Clb\/\u003E mon coffre est le num\u00e9ro 173.\u003Clb\/\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022 rend=\u0022centered\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022#LBrivois\u0022\u003EL.B.\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003C\/lem\u003E\u003Cnote resp=\u0022#SDurand\u0022\u003E\u00c9crit perpendiculairement.\u003C\/note\u003E\u003C\/app\u003E\u003C\/p\u003E\u003C\/postscript\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "hi",
        "placeName",
        "date",
        "persName",
        "orgName",
        "seg",
        "term",
        "foreign"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "listPerson": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient une liste d\u0027\u00e9l\u00e9ments, chacun d\u0027entre eux apportant des informations sur une personne pr\u00e9cise ou sur un groupe de personnes, par exemple les participants \u00e0 une interaction linguistique, ou les personnes cit\u00e9es dans une source historique."
          },
          {
            "date": "2006-10-08",
            "content": "contains a list of descriptions, each of which provides information about an identifiable person or a group of people, for example the participants in a language interaction, or the people referred to in a historical source."
          }
        ],
        "projectDescription": "contient l\u0027ensemble des notices produites dans le cadre du projet pour d\u00e9crire les testateurs. (CHECK : et autres personnes ? si oui, penser aux relations familiales ",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "liste de personnes"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003ClistPerson\u003E\u003Cperson xml:id=\u0022p-0001\u0022 resp=\u0022#ML #JD #FC\u0022\/\u003E\u003Cperson xml:id=\u0022p-0002\u0022 resp=\u0022#FC\u0022\/\u003E\u003C\/listPerson\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "person"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": false
    },
    "listPlace": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient une liste de lieux, qui peut \u00eatre suivie d\u0027une liste de relations d\u00e9finies entre les lieux (autres que la relation d\u0027inclusion)."
          }
        ],
        "projectDescription": "contient l\u0027ensemble des notices produites dans le cadre du projet pour d\u00e9crire les lieux de naissance, de r\u00e9sidence et de d\u00e9c\u00e8s des testateurs. (CHECK : autres cas ?)",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "liste de lieux"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pl-0001\u0022\u003E \u003C\/place\u003E\u003Cplace xml:id=\u0022pl-0008\u0022\u003E \u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "place"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": false
    },
    "listOrg": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient une liste d\u0027\u00e9l\u00e9ments, chacun d\u0027eux fournissant des informations sur une organisation identifiable."
          }
        ],
        "projectDescription": "contient l\u0027ensemble des notices produites dans le cadre du projet pour d\u00e9crire les unites militaires (r\u00e9giments, bataillons...) dans lesquelles les testateurs sont affect\u00e9s au moment o\u00f9 ils r\u00e9digent leur testament. (CHECK : autres cas ?)",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "liste d\u0027organisations"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Corg xml:id=\u0022or-0001\u0022 resp=\u0022#ML #JD #FC\u0022\u003E \u003C\/org\u003E\u003Corg xml:id=\u0022or-0002\u0022 resp=\u0022#ML #JD\u0022\u003E \u003C\/org\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "org"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": false
    },
    "person": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2005-12-14",
            "content": "provides information about an identifiable individual, for example a participant in a language interaction, or a person referred to in a historical source."
          },
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "fournit des informations sur un individu identifiable, par exemple un participant \u00e0 une interaction linguistique, ou une personne cit\u00e9e dans une source historique."
          }
        ],
        "projectDescription": "contient l\u0027ensemble des informations connues au moment de l\u0027export de la notice, sur un testateur donn\u00e9 : au moins ses nom et pr\u00e9noms, date et lieu de d\u00e9c\u00e8s, mention de d\u00e9c\u00e8s port\u00e9e sur le testament, lien vers notice M\u00e9moire des hommes ; optionnellement : date et lieu de naissance, lieu de r\u00e9sidence, profession, grade et unit\u00e9 d\u0027affectation, \u00e9l\u00e9ments biographiques r\u00e9dig\u00e9s, r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, identifiants uniques (URI) dans des syst\u00e8mes d\u0027information externes. Porte obligatoirement deux attributs : xml:id (identifiant unique de la personne) et resp (identifiants des contributeurs).",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "personne"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cperson xml:id=\u0022pe-0001\u0022 resp=\u0022#ML #JD #FC\u0022\u003E\u003CpersName type=\u0022fullProseName\u0022\u003E Fernand Lucien Jules Melchior Chatin\u003C\/persName\u003E\u003CpersName type=\u0022fullIndexedName\u0022\u003E\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E, \u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003ELucien\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EJules\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EMelchior\u003C\/forename\u003E\u003C\/persName\u003E\u003Cdeath\u003E\u0022Mort au champ d\u2019honneur, tu\u00e9 \u00e0 l\u2019ennemi\u0022 le \u003Cdate when-iso=\u00221915-01-10\u0022\u003E10 janvier 1915\u003C\/date\u003E, \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0056\u0022\u003EMaroeuil (Pas-de-Calais)\u003C\/placeName\u003E\u003C\/death\u003E\u003Cbibl type=\u0022refMemoireDesHommes\u0022\u003E\u003Cauthor\u003EMinist\u00e8re de la d\u00e9fense, Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l\u2019administration, Direction de la m\u00e9moire, du patrimoine et des archives\u003C\/author\u003E\u003Ctitle\u003E M\u00e9moire des hommes : notice relative \u00e0 Fernand Lucien Jules Melchior Chatin \u003C\/title\u003E\u003Cref type=\u0022uri\u0022\u003Ehttp:\/\/www.memoiredeshommes.sga.defense.gouv.fr\/fr\/ark:\/40699\/m005239deaa31041\u003C\/ref\u003E\u003C\/bibl\u003E\u003C\/person\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "persName",
        "birth",
        "death",
        "occupation",
        "residence",
        "affiliation",
        "note",
        "bibl",
        "idno"
      ],
      "attributes": {
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": null,
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "l\u0027identifiant unique de la personne dans le cadre du projet.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": null,
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": null,
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la saisie des informations sur la personne, telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "place": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient des informations sur un lieu."
          }
        ],
        "projectDescription": "contient l\u0027ensemble des informations connues au moment de l\u0027export de la notice, sur un lieu donn\u00e9 : au moins son nom \u00e0 la date de r\u00e9daction du testament (et si son nom a chang\u00e9 depuis, son nom actuel), sa localisation dans un pays et pour la France dans un d\u00e9partement ou une r\u00e9gion ; optionnellement : ses coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, des \u00e9l\u00e9ments historiques r\u00e9dig\u00e9s, un lien vers la base de donn\u00e9es Geonames, des r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, des identifiants uniques (URI) du lieu dans des syst\u00e8mes d\u0027information externes. Porte obligatoirement trois attributs : xml:id (identifiant unique du lieu), resp (identifiants des contributeurs) et type (pour sp\u00e9cifier \u00e0 quelle cat\u00e9gorie de lieu on a affaire).",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "lieu"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022place-0001\u0022 type=\u0022city\u0022\u003E\u003CplaceName\u003E\u003Csettlement\u003EAblain-Saint-Nazaire\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EPas-de-Calais\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003ENord-Pas-de-Calais-Picardie\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E50.3932 2.7088\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022geonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/3038763\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "placeName",
        "location",
        "note",
        "bibl",
        "idno"
      ],
      "attributes": {
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": null,
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "l\u0027identifiant unique du lieu dans le cadre du projet.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": null,
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": null,
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la saisie des informations sur le lieu, telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "org": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "fournit des informations sur une organisation identifiable, telle qu\u0027une entreprise, une tribu ou tout autre groupement de personnes."
          }
        ],
        "projectDescription": "contient l\u0027ensemble des informations connues au moment de l\u0027export de la notice, sur une unit\u00e9 militaire donn\u00e9e : au moins son nom en langage naturel \u00e0 la date de r\u00e9daction du testament ; optionnellement : des \u00e9l\u00e9ments historiques r\u00e9dig\u00e9s, des r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, les identifiants uniques (URI) de l\u0027organisation dans des syst\u00e8mes d\u0027information externes. Porte obligatoirement deux attributs : xml:id (identifiant unique de l\u0027organisation) et resp (identifiants des contributeurs).",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "organisation"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Corg xml:id=\u0022org-0001\u0022 resp=\u0022#ML #JD #FC\u0022\u003E\u003CorgName type=\u0022fullIndexedName\u0022\u003E\u003CorgName\u003EFrance\u003C\/orgName\u003E. \u003CorgName\u003EArm\u00e9e de terre\u003C\/orgName\u003E. \u003CorgName type=\u0022unit\u0022\u003ER\u00e9giment d\u0027infanterie (\u003Cnum\u003E68\u003C\/num\u003E)\u003C\/orgName\u003E\u003C\/orgName\u003E\u003CorgName type=\u0022proseName\u0022\u003E68\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E r\u00e9giment d\u0027infanterie\u003C\/orgName\u003E\u003Cnote type=\u0022history\u0022\u003E\u003Cp\/\u003E\u003Cp\/\u003E\u003C\/note\u003E\u003Cbibl\/\u003E\u003C\/org\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "orgName",
        "note",
        "bibl",
        "idno"
      ],
      "attributes": {
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": null,
          "usage": "req",
          "type": null,
          "desc": "l\u0027identifiant unique de l\u0027unit\u00e9 militaire dans le cadre du projet.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "resp": {
          "id": "resp",
          "label": null,
          "usage": "rec",
          "type": null,
          "desc": null,
          "valDesc": "contient, s\u00e9par\u00e9s par des espaces, des pointeurs vers les identit\u00e9s des personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la saisie des informations sur l\u0027unit\u00e9 militaire, telles que d\u00e9clar\u00e9es dans un des \u00e9l\u00e9ments respStmt de teiHeader.",
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "bibl": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient une r\u00e9f\u00e9rence bibliographique faiblement structur\u00e9e dans laquelle les sous-composants peuvent ou non \u00eatre explicitement balis\u00e9s."
          }
        ],
        "projectDescription": "une r\u00e9f\u00e9rence bibliographique doit \u00eatre saisie conform\u00e9ment \u00e0 la norme fran\u00e7aise AFNOR en vigueur, ou \u00e0 d\u00e9faut aux conventions d\u00e9finies pour le projet. S\u0027il s\u0027agit de d\u00e9crire une ressource imprim\u00e9e, bibl doit obligatoirement contenir au moins un \u00e9l\u00e9ment title. S\u0027il s\u0027agit de d\u00e9crire une source manuscrite, bibl contient un \u00e9l\u00e9ment msIdentifier. bibl peut aussi contenir un \u00e9l\u00e9mnt ref pour donner l\u0027URI d\u0027une ressource num\u00e9rique ou \u00e0 toute autre ressource web.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "r\u00e9f\u00e9rence bibliographique"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cbibl\u003E\u003CmsIdentifier\u003E\u003Cinstitution\u003EArchives d\u00e9partementales de la Dordogne\u003C\/institution\u003E\u003Ccollection\u003ERegistres paroissiaux et d\u2019\u00e9tat civil du canton de Rib\u00e9rac\u003C\/collection\u003E\u003Cidno\u003E5MI20908_004\u003C\/idno\u003E\u003CmsName\u003ECommune de Rib\u00e9rac : naissances (1881)\u003C\/msName\u003E\u003C\/msIdentifier\u003E\u003Cref type=\u0022external\u0022\u003Ehttp:\/\/archives-num.dordogne.fr\/pleade330\/ead.html?id=Etat-civil-canton-Riberac\u0026amp;c=Etat-civil-canton-Riberac_e0015184\u003C\/ref\u003E\u003C\/bibl\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cbibl\u003EArticle \u003Ctitle level=\u0022a\u0022\u003E23e r\u00e9giment d\u0027infanterie coloniale\u003C\/title\u003E de \u003Ctitle level=\u0022m\u0022\u003EWikip\u00e9dia en fran\u00e7ais\u003C\/title\u003E. Contenu soumis \u00e0 la licence CC-BY-SA 3.0. \u003Cref type=\u0022uri\u0022\u003Ehttp:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/23e_r%C3%A9giment_d%27infanterie_coloniale\u003C\/ref\u003E\u003C\/bibl\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "msIdentifier",
        "ref",
        "idno"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une notice dans la base M\u00e9moire des hommes",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": null,
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "refMemoireDesHommes",
              "label": "r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une notice dans la base M\u00e9moire des hommes"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "idno": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-05",
            "content": "donne un num\u00e9ro normalis\u00e9 ou non qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour identifier une r\u00e9f\u00e9rence bibliographique."
          }
        ],
        "projectDescription": "lorsque cet \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9 dans la description d\u0027un testament, il contient la r\u00e9f\u00e9rence de ce testament (ormalement compos\u00e9e de la cote de la liasse, de la date de la minute et de l\u0027analyse du testament). Lorsque idno est utilis\u00e9 dans la notice d\u0027un testateur, d\u0027un lieu ou d\u0027une unit\u00e9 militaire, ou dans une r\u00e9f\u00e9rence bibliographique, il contient l\u0027identifiant unique de cette entit\u00e9 dans d\u0027autres syst\u00e8mes d\u0027information, comme les fichiers d\u0027autorit\u00e9 de la BnF, la base de donn\u00e9es Geonames ou DBPedia.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-05",
            "content": "identifiant"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CmsIdentifier\u003E\u003Cinstitution\u003EArchives nationales\u003C\/institution\u003E\u003Ccollection\u003EMinutier central des notaires de Paris\u003C\/collection\u003E\u003Cidno\u003EMC\/ET\/XLVIII\/1820, minute du 20 janvier 1921 (d\u00e9p\u00f4t du testament de Fernand Lucien Jules Melchior Chatin)\u003C\/idno\u003E\u003CmsName\u003ETestament de Fernand Lucien Jules Melchior Chatin (31 juillet 1914)\u003C\/msName\u003E\u003C\/msIdentifier\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CmsIdentifier\u003E\u003Cinstitution\u003EArchives d\u00e9partementales de la Dordogne\u003C\/institution\u003E\u003Ccollection\u003ERegistres paroissiaux et d\u2019\u00e9tat civil du canton de Rib\u00e9rac\u003C\/collection\u003E\u003Cidno\u003E5MI20908_004\u003C\/idno\u003E\u003CmsName\u003ECommune de Rib\u00e9rac : naissances (1881)\u003C\/msName\u003E\u003C\/msIdentifier\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pla-0008\u0022\u003E\u003CplaceName\u003E\u003Csettlement type=\u0022locality\u0022\u003EBaleycourt\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221801\/1970\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EVerdun-sur-Meuse\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221970\/\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EVerdun\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EMeuse\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003EAlsace-Champagne-Ardenne-Lorraine\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E49.1328 5.30437\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022geonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/3035245\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": null,
          "usage": "opt",
          "type": "semi",
          "desc": "classe un num\u00e9ro dans une cat\u00e9gorie, par exemple comme \u00e9tant un num\u00e9ro ISBN ou comme appartenant une autre s\u00e9rie normalis\u00e9e.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "GeonamesURI",
              "label": "L\u0027URI d\u0027un lieu dans la base de donn\u00e9es Geonames"
            },
            {
              "value": "ISBN",
              "label": null
            },
            {
              "value": "ISSN",
              "label": null
            },
            {
              "value": "DOI",
              "label": null
            },
            {
              "value": "URI",
              "label": null
            },
            {
              "value": "VIAF",
              "label": null
            },
            {
              "value": "ESTC",
              "label": null
            },
            {
              "value": "OCLC",
              "label": null
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "author": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "dans une r\u00e9f\u00e9rence bibliographique contient le nom de la (des) personne(s) physique(s) ou du collectif, auteur(s) d\u0027une oeuvre ; par exemple dans la m\u00eame forme que celle utilis\u00e9e par une r\u00e9f\u00e9rence bibliographique reconnue."
          }
        ],
        "projectDescription": "on pourra soit saisir directement du texte dans author, soit saisir un \u00e9l\u00e9ment persName et ses sous-\u00e9l\u00e9ments, soit saisir un \u00e9l\u00e9ment orgName et ses sous-\u00e9l\u00e9ments.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2011-11-26",
            "content": "auteur"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cbibl\u003E\u003Cauthor\u003ENougaret (Christine)\u003C\/author\u003E, \u003Cauthor\u003EParinet (\u00c9lisabeth)\u003C\/author\u003E, \u003CrespStmt\u003E\u003CpersName\u003EClavaud Florence\u003C\/persName\u003E\u003Cresp\u003E (collab.)\u003C\/resp\u003E\u003C\/respStmt\u003E, \u003Ctitle level=\u0022a\u0022\u003EL\u2019\u00e9dition critique des textes contemporains, XIXe-XXIe si\u00e8cle\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2015.\u003C\/bibl\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "persName",
        "orgName"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "title": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "contient le titre complet d\u0027une oeuvre quelconque"
          }
        ],
        "projectDescription": "Cet \u00e9l\u00e9ment sert soit pour donner un titre au fichier TEI (\u00e9dition d\u0027un testament, notices de testateurs...) soit dans les r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques pour saisir les titres d\u0027ouvrages imprim\u00e9s ou d\u0027oeuvres num\u00e9riques.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2007-06-12",
            "content": "titre"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cbibl\u003E\u003Cauthor\u003ENougaret (Christine)\u003C\/author\u003E, \u003Cauthor\u003EParinet (\u00c9lisabeth)\u003C\/author\u003E, \u003CrespStmt\u003E\u003CpersName\u003EClavaud Florence\u003C\/persName\u003E\u003Cresp\u003E (collab.)\u003C\/resp\u003E\u003C\/respStmt\u003E, \u003Ctitle level=\u0022a\u0022\u003EL\u2019\u00e9dition critique des textes contemporains, XIXe-XXIe si\u00e8cle\u003C\/title\u003E. Paris : \u00c9cole nationale des chartes, 2015.\u003C\/bibl\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi"
      ],
      "attributes": {
        "level": {
          "id": "level",
          "label": "oeuvre non publi\u00e9e",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "indique le niveau bibliographique d\u0027un titre, c\u0027est-\u00e0-dire si ce titre identifie un article, un livre, une revue, une collection, ou un document non publi\u00e9",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "a",
              "label": "analytique"
            },
            {
              "value": "m",
              "label": "monographique"
            },
            {
              "value": "j",
              "label": "revue"
            },
            {
              "value": "s",
              "label": "s\u00e9rie"
            },
            {
              "value": "u",
              "label": "oeuvre non publi\u00e9e"
            }
          ]
        },
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "titre propre du fichier TEI (dans teiHeader\/fileDesc\/titleStmt)",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "caract\u00e9rise le titre selon une typologie adapt\u00e9e.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "corpusTitle",
              "label": "titre du corpus TEI (dans teiHeader\/fileDesc\/titleStmt)"
            },
            {
              "value": "fileTitle",
              "label": "titre propre du fichier TEI (dans teiHeader\/fileDesc\/titleStmt)"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "birth": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient des informations sur la naissance d\u0027une personne, comme la date et le lieu"
          }
        ],
        "projectDescription": "si ces informations sont connues, cet \u00e9l\u00e9ment contient, au sein d\u0027une phrase, la date (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment date) et le lieu de naissance (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName) du testateur. S\u0027il existe une notice sur le lieu de naissance, l\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName devrait logiquement avoir un attribut ref renvoyant \u00e0 cette notice.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "naissance"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cbirth\u003EN\u00e9 \u003Cdate when=\u00221878-11-23\u0022\u003Ele 13 novembre 1878\u003C\/date\u003E \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0071\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E\u003C\/birth\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi",
        "date",
        "placeName"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "death": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient des informations sur le d\u00e9c\u00e8s d\u0027une personne, comme la date et le lieu."
          }
        ],
        "projectDescription": "si ces informations sont connues (ce qui devrait normalement \u00eatre le cas), cet \u00e9l\u00e9ment contient, au sein d\u0027une phrase, la transcription de la mention de d\u00e9c\u00e8s telle que trouv\u00e9e sur la minute, la date pr\u00e9cise ou approximative (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment date) et le lieu de d\u00e9c\u00e8s (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName) du testateur. S\u0027il existe une notice sur le lieu de d\u00e9c\u00e8s, l\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName devrait logiquement avoir un attribut ref renvoyant \u00e0 cette notice.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "d\u00e9c\u00e8s"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdeath\u003E\u0022Mort au champ d\u2019honneur, tu\u00e9 \u00e0 l\u2019ennemi\u0022 le \u003Cdate when=\u00221915-01-10\u0022\u003E10 janvier 1915\u003C\/date\u003E, \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0056\u0022\u003EMaroeuil (Pas-de-Calais)\u003C\/placeName\u003E\u003C\/death\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdeath\u003E\u0022Mort pour la France\u0022 le \u003Cdate notBefore=\u00221914-09-06\u0022 notAfter=\u00221914-09-08\u0022\u003E6, 7 ou 8 septembre 1914\u003C\/date\u003E \u00e0 \u003CplaceName\u003EBarcy (Seine-et-Marne)\u003C\/placeName\u003E\u003C\/death\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi",
        "date",
        "placeName"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "residence": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "d\u00e9crit les lieux de r\u00e9sidence pr\u00e9sents ou pass\u00e9s d\u0027une personne."
          }
        ],
        "projectDescription": "si le lieu de r\u00e9sidence du testateur au moment de son d\u00e9c\u00e8s est connu, cet \u00e9l\u00e9ment contient, au sein d\u0027une phrase, les informations sur ce lieu de r\u00e9sidence : le plus souvent, un nom de lieu (\u00e9l\u00e9ment placeName) au moins, et le cas \u00e9ch\u00e9ant une adresse (\u00e9l\u00e9ment address). S\u0027il existe une notice sur le lieu de r\u00e9sidence, l\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName devrait logiquement avoir un attribut ref renvoyant \u00e0 cette notice.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "r\u00e9sidence"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cresidence\u003EDomicili\u00e9 \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0071\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E, \u003Caddress\u003E\u003Cstreet\u003E174 boulevard Saint-Germain\u003C\/street\u003E\u003Cdistrict\u003E6\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E\u003C\/district\u003E\u003C\/address\u003E.\u003C\/residence\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi",
        "placeName",
        "address"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "occupation": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "contient une description non formalis\u00e9e de l\u0027activit\u00e9, de la profession ou de l\u0027occupation d\u0027une personne."
          }
        ],
        "projectDescription": "si la profession du testateur est connue, cet \u00e9l\u00e9ment permet de consigner cette profession, sous la forme d\u0027un mot-cl\u00e9 nom commun simple ou compos\u00e9, comme \u0022gar\u00e7on de caf\u00e9\u0022, \u0022employ\u00e9 de bureau\u0022, \u0022artisan\u0022, \u0022ouvrier\u0022.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "activit\u00e9"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Coccupation\u003Ema\u00e7on\u003C\/occupation\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "affiliation": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient une description non formalis\u00e9e portant sur l\u0027affiliation pr\u00e9sente ou pass\u00e9e d\u0027une personne \u00e0 une organisation, par exemple un employeur ou un sponsor."
          }
        ],
        "projectDescription": "cet \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9 dans les notices sur les testateurs pour consigner les informations recueillies sur leur grade et leur unit\u00e9 militaire d\u0027affectation (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment orgName). S\u0027il existe une notice sur l\u0027unit\u00e9 militaire, l\u0027\u00e9l\u00e9ment orgName devrait logiquement avoir un attribut ref renvoyant \u00e0 cette notice.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "affiliation"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Caffiliation\u003ESoldat de 2\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E classe au \u003CorgName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfMilitaryUnit#o-0005\u0022\u003E27\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E r\u00e9giment d\u2019infanterie territoriale\u003C\/orgName\u003E.\u003C\/affiliation\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi",
        "orgName"
      ],
      "attributes": {
        "xml:id": {
          "id": "xml:id",
          "label": "identifiant",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "l\u0027identifiant unique de l\u0027affiliation. A utiliser uniquement si l\u0027affiliation qui est sp\u00e9cifi\u00e9e est exclusive d\u0027une autre affiliation pour la m\u00eame personne (pour m\u00e9moire, dans ce cas, les \u00e9l\u00e9ments affiliation concern\u00e9s devraient aussi avoir les attributs excl et source ",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "source": {
          "id": "source",
          "label": "source",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 pour pointer vers une ou plusieurs sources (r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, sources archivistiques en ligne...) qui permettent d\u0027\u00e9tablir l\u0027affiliation.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "exclude": {
          "id": "exclude",
          "label": "exclusif (de)",
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "Cet attribut donne les identifiants des \u00e9l\u00e9ments affiliation qui constituent une alternative exclusive \u00e0 l\u0027affiliation sp\u00e9cifi\u00e9e. Peut \u00e9ventuellement servir dans le cas o\u00f9 une ou plusieurs sources indiquent plusieurs affiliations diff\u00e9rentes pour le Poilu au m\u00eame moment. Si cet attribut est pr\u00e9sent, les attributs xml:id et source devraient l\u0027\u00eatre aussi.",
          "valDesc": null,
          "values": []
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "address": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient une adresse postale ou d\u0027un autre type, par exemple l\u0027adresse d\u0027un \u00e9diteur, d\u0027un organisme ou d\u0027une personne."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment address est utilis\u00e9, d\u0027une part dans la transcription des testaments, pour baliser une adresse, le plus souvent comme texte \u00e9crit sur une enveloppe (dans ce cas il contient une s\u00e9rie d\u0027\u00e9l\u00e9ments addrLine- ligne d\u0027adresse), d\u0027autre part dans les notices descriptives des testateurs, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment residence (r\u00e9sidence) (dans ce cas il contient un \u00e9l\u00e9ment street (rue), optionnellement un \u00e9l\u00e9ment district (arrondissement)).",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "adresse"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cdiv type=\u0022envelope\u0022\u003E\u003Cpb\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Caddress\u003E\u003CaddrLine\u003EMonsieur Delafon\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E notaire\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/addrLine\u003E\u003CaddrLine\u003E6 boulevard de Strasbourg\u003Cchoice\u003E\u003Csic\/\u003E\u003Ccorr\u003E,\u003C\/corr\u003E\u003C\/choice\u003E\u003C\/addrLine\u003E\u003CaddrLine\u003EParis\u003C\/addrLine\u003E\u003C\/address\u003E\u003C\/p\u003E\u003C!-- etc. --\u003E\u003C\/div\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cresidence\u003EDomicili\u00e9 \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0071\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E, \u003Caddress\u003E\u003Cstreet\u003E\u003Cnum\u003E174\u003C\/num\u003E boulevard Saint-Germain\u003C\/street\u003E\u003Cdistrict\u003E6\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E\u003C\/district\u003E\u003C\/address\u003E\u003C\/residence\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "addrLine",
        "street",
        "district"
      ],
      "attributes": {
        "rend": {
          "id": "rend",
          "label": "\u00e0 gauche",
          "usage": "opt",
          "type": "open",
          "desc": "Cet attribut est utilis\u00e9 ici pour sp\u00e9cifier \u00e0 quel endroit, sur la page, se trouve l\u0027adresse.",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "centered",
              "label": "centr\u00e9"
            },
            {
              "value": "right",
              "label": "\u00e0 droite"
            },
            {
              "value": "left",
              "label": "\u00e0 gauche"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "street": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "adresse compl\u00e8te d\u0027une rue comprenant un nom ou un num\u00e9ro identifiant un b\u00e2timent ainsi que le nom de la rue ou du chemin sur laquelle il est situ\u00e9."
          }
        ],
        "projectDescription": "utilis\u00e9 dans les notices descriptives des testateurs, pour encoder, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment address (adresse), lui-m\u00eame dans residence (r\u00e9sidence), le nom de la voie (rue, route, all\u00e9e, chemin...) et le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans cette voie, le num\u00e9ro d\u0027identification de l\u0027immeuble dans lequel le testateur est domicili\u00e9.",
        "gloss": [
          {
            "date": "",
            "content": "rue"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cresidence\u003EDomicili\u00e9 \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0071\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E, \u003Caddress\u003E\u003Cstreet\u003E\u003Cnum\u003E174\u003C\/num\u003E boulevard Saint-Germain\u003C\/street\u003E\u003Cdistrict\u003E6\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E\u003C\/district\u003E\u003C\/address\u003E\u003C\/residence\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "num"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "num": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "contient un nombre \u00e9crit sous une forme quelconque."
          }
        ],
        "projectDescription": "sert dans les notices descriptives des testateurs pour baliser le num\u00e9ro de l\u0027immeuble dans lequel est domicili\u00e9 le testateur (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment street (rue), lui-m\u00eame dans address (adresse). Sert aussi, dans les notices sur les unit\u00e9s militaires, pour baliser le num\u00e9ro de l\u0027unit\u00e9 militaire dans laquelle le testateur est incorpor\u00e9 (dans l\u0027\u00e9l\u00e9ment orgName (nom d\u0027organisation).",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-01-06",
            "content": "nombre"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cresidence\u003EDomicili\u00e9 \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0071\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E, \u003Caddress\u003E\u003Cstreet\u003E\u003Cnum\u003E174\u003C\/num\u003E boulevard Saint-Germain\u003C\/street\u003E\u003Cdistrict\u003E6\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E\u003C\/district\u003E\u003C\/address\u003E\u003C\/residence\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Corg xml:id=\u0022org-0002\u0022 resp=\u0022#ML #JD\u0022\u003E\u003CorgName type=\u0022fullIndexEntryForm\u0022\u003E\u003CorgName\u003EFrance\u003C\/orgName\u003E. \u003CorgName\u003EArm\u00e9e de terre\u003C\/orgName\u003E. \u003CorgName\u003ER\u00e9giment de zouaves (\u003Cnum\u003E4\u003C\/num\u003E)\u003C\/orgName\u003E\u003C\/orgName\u003E\u003CorgName type=\u0022proseForm\u0022\u003E4\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E r\u00e9giment de zouaves\u003C\/orgName\u003E\u003Cnote type=\u0022history\u0022\u003E\u003Cp\/\u003E\u003C\/note\u003E\u003C\/org\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "district": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "contient le nom d\u0027une subdivision quelconque d\u0027une ville, comme une paroisse, une circonscription \u00e9lectorale ou toute autre unit\u00e9 administrative ou g\u00e9ographique."
          }
        ],
        "projectDescription": "cet \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9 dans les notices descriptives des testateurs, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment address (adresse), lorsque l\u0027adresse du testateur inclut la mention d\u0027un arrondissement urbain.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "district"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cresidence\u003EDomicili\u00e9 \u00e0 \u003CplaceName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPlaces#pl-0071\u0022\u003EParis\u003C\/placeName\u003E, \u003Caddress\u003E\u003Cstreet\u003E\u003Cnum\u003E174\u003C\/num\u003E boulevard Saint-Germain\u003C\/street\u003E\u003Cdistrict\u003E6\u003Chi rend=\u0022superscript\u0022\u003Ee\u003C\/hi\u003E\u003C\/district\u003E\u003C\/address\u003E\u003C\/residence\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "settlement": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "contient le nom d\u0027un lieu de peuplement comme une cit\u00e9, une ville ou un village, identifi\u00e9 comme une unit\u00e9 g\u00e9o-politique ou administrative unique."
          }
        ],
        "projectDescription": "utilis\u00e9 dans les notices descriptives des lieux, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName, pour baliser le nom de la ville ou de la localit\u00e9 d\u00e9crites. Sert aussi, toujours dans les notices descriptives des lieux, pour baliser le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur de l\u0027\u00e9l\u00e9ment location, le nom de la commune dans laquelle se trouve le lieu g\u00e9ographique ou la localit\u00e9 d\u00e9crits. Dans ce cas, on trouvera au moins un sous-\u00e9l\u00e9ment placeName dans settlement.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "lieu de peuplement"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pla-0009\u0022 type=\u0022city\u0022\u003E\u003C!-- une commune qui a chang\u00e9 de nom --\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221793\/1801\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EBar sur Ornain\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221801\/\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EBar-le-Duc\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EMeuse\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003EAlsace-Champagne-Ardenne-Lorraine\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E48.78333 5.16667\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022GeonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/3034911\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022place-0008\u0022 type=\u0022locality\u0022\u003E\u003CplaceName\u003E\u003Csettlement type=\u0022locality\u0022\u003EBaleycourt\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003C!-- un lieu-dit dont la commune de rattachement a chang\u00e9 de nom --\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221801\/1970\u0022\u003EVerdun-sur-Meuse\u003C\/placeName\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221970\/\u0022\u003EVerdun\u003C\/placeName\u003E\u003C\/settlement\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EMeuse\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003EAlsace-Champagne-Ardenne-Lorraine\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E49.1328 5.30437\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022geonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/3035245\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "placeName"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": null,
          "usage": "req",
          "type": "closed",
          "desc": null,
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "city",
              "label": "ville"
            },
            {
              "value": "locality",
              "label": "localit\u00e9"
            },
            {
              "value": "other",
              "label": null
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "geogName": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "un nom associ\u00e9 \u00e0 une caract\u00e9ristique g\u00e9ographique comme Windrush Valley ou le Mont Sina\u00ef."
          }
        ],
        "projectDescription": "utilis\u00e9 dans les notices descriptives des lieux, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment placeName, pour baliser le nom d\u0027un lieu g\u00e9ographique (bois, for\u00eat, ...). Cet \u00e9l\u00e9ment contient parfois l\u0027\u00e9l\u00e9ment geogFeat (cat\u00e9gorie de lieu g\u00e9ographique). Il devrait porter un attribut type.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "nom de lieu g\u00e9ographique"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CplaceName\u003E\u003CgeogName type=\u0022forest\u0022\u003EGruerie, \u003CgeogFeat\u003Ebois\u003C\/geogFeat\u003E de la\u003C\/geogName\u003E\u003C\/placeName\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CplaceName\u003E\u003CgeogName type=\u0022forest\u0022\u003EBois-de-la-Grille\u003C\/geogName\u003E\u003C\/placeName\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "geogFeat"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": null,
          "usage": "req",
          "type": "closed",
          "desc": null,
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "mountain",
              "label": "mont"
            },
            {
              "value": "forest",
              "label": "for\u00eat, bois"
            },
            {
              "value": "other",
              "label": null
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "geogFeat": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient un nom commun identifiant une caract\u00e9ristique g\u00e9ographique contenue dans un nom de lieu, comme vall\u00e9e, mont, etc."
          }
        ],
        "projectDescription": "utilis\u00e9 dans les notices descriptives des lieux, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment geogName, pour baliser, le cas \u00e9ch\u00e9ant, le nom commun d\u00e9signant un type de lieu g\u00e9ographique (bois, mont, ...).",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "nom de caract\u00e9ristique g\u00e9ographique"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CplaceName\u003E\u003CgeogName type=\u0022forest\u0022\u003EGruerie, \u003CgeogFeat\u003Ebois\u003C\/geogFeat\u003E de la\u003C\/geogName\u003E\u003C\/placeName\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "location": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "d\u00e9finit l\u0027emplacement d\u0027un lieu par des coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, en termes d\u0027entit\u00e9s nomm\u00e9es dites g\u00e9opolitiques, ou par une adresse."
          }
        ],
        "projectDescription": "utilis\u00e9 dans les notices descriptives des lieux, pour localiser le lieu d\u00e9crit, soit en d\u00e9clarant les subdivisions administratives et g\u00e9opolitiques auxquelles il appartient (il est alors obligatoire de sp\u00e9cifier au moins le pays actuel), soit via ses coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques. Dans le cas d\u0027une localisation administrative, l\u0027\u00e9l\u00e9ment location pourra le cas \u00e9ch\u00e9ant avoir un attribut when-iso pour sp\u00e9cifier les dates pendant lesquelles cette localisation a \u00e9t\u00e9 effective.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "localisation"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pla-0015\u0022 type=\u0022forest\u0022\u003E\u003CplaceName\u003E\u003CgeogName type=\u0022forest\u0022\u003EBois-de-la-Grille\u003C\/geogName\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221793\/1950\u0022\u003E Moronvilliers \u003C\/placeName\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221950\/\u0022\u003EPontfaverger-Moronvilliers \u003C\/placeName\u003E\u003C\/settlement\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EMarne\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003EAlsace-Champagne-Ardenne-Lorraine\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E49.29702 4.31657\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022GeonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/2986186\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pla-0061\u0022 type=\u0022city\u0022\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221793\/\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EMetzeral\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation when-iso=\u00221871\/1919-06-27\u0022\u003E\u003Cregion\u003EAlsace\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EEmpire d\u2019Allemagne\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation when-iso=\u00221919-06-28\/\u0022\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003EAlsace-Champagne-Ardenne-Lorraine\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EHaut-Rhin\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E48.01044 7.07088\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022geonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/2994157\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "settlement",
        "region",
        "country",
        "geo"
      ],
      "attributes": {
        "when-iso": {
          "id": "when-iso",
          "label": null,
          "usage": "opt",
          "type": null,
          "desc": "la forme normalis\u00e9e de la p\u00e9riode pendant laquelle le lieu d\u00e9crit dans la notice a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans les subdivisions administratives indiqu\u00e9es",
          "valDesc": null,
          "values": []
        },
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "le type de localisation",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "geographicalCoordinates",
              "label": "coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": false
    },
    "country": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "contient le nom d\u0027une unit\u00e9 g\u00e9o-politique, comme une nation, un pays, une colonie ou une communaut\u00e9, plus grande ou administrativement sup\u00e9rieure \u00e0 une r\u00e9gion et plus petite qu\u0027un bloc."
          }
        ],
        "projectDescription": "dans les notices descriptives des lieux, cet \u00e9l\u00e9ment est obligatoire au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment location servant \u00e0 localiser le lieu dans un contexte g\u00e9opolitique, pour sp\u00e9cifier dans quel pays se trouve le lieu.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "pays"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pla-0070\u0022 type=\u0022city\u0022\u003E\u003CplaceName\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EParchim\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003Cregion\u003EMecklembourg-Pom\u00e9ranie-Occidentale\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EAllemagne\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E53.38153 10.72375\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022GeonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/2946821\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "region": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-05",
            "content": "contient le nom d\u0027une unit\u00e9 administrative comme un \u00e9tat, une province ou un comt\u00e9, plus grande qu\u0027un lieu de peuplement, mais plus petite qu\u0027un pays."
          }
        ],
        "projectDescription": "dans les notices descriptives des lieux, region est utilis\u00e9 pour encoder les noms des d\u00e9partements et r\u00e9gions administratives fran\u00e7ais (afin de localiser le lieu s\u0027il est en France), et le nom des provinces, r\u00e9gions ou \u00e9tats \u00e9trangers lorsque le lieu est localis\u00e9 dans un pays \u00e9tranger et que l\u0027on conna\u00eet ces informations. Dans le cas d\u0027un lieu situ\u00e9 en France, l\u0027\u00e9l\u00e9ment region a un attribut type.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "r\u00e9gion"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022pla-0056\u0022 type=\u0022city\u0022\u003E\u003CplaceName when-iso=\u00221793\/\u0022\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EMaroeuil\u003C\/settlement\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EPas-de-Calais\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003ENord-Pas-de-Calais-Picardie\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003Cgeo\u003E50.32519 2.70504\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cidno type=\u0022GeonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/2995586\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "hi"
      ],
      "attributes": {
        "type": {
          "id": "type",
          "label": "d\u00e9partement fran\u00e7ais",
          "usage": "opt",
          "type": "closed",
          "desc": "le type de r\u00e9gion",
          "valDesc": null,
          "values": [
            {
              "value": "FrenchRegion",
              "label": "r\u00e9gion administrative fran\u00e7aise"
            },
            {
              "value": "FrenchDepartement",
              "label": "d\u00e9partement fran\u00e7ais"
            }
          ]
        }
      },
      "textAllowed": true
    },
    "geo": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "contient toute expression, dans un syst\u00e8me de notation, d\u0027un ensemble de coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques repr\u00e9sentant un point, une ligne ou une zone sur la surface de la Terre."
          }
        ],
        "projectDescription": "cet \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9 dans les notices descriptives des lieux, pour donner la latitude et la longitude du lieu d\u00e9crit, selon le Syst\u00e8me g\u00e9od\u00e9sique mondial (WGS84). La latitude et la longitude sont s\u00e9par\u00e9es par une espace. On peut les trouver en consultant, par ex., la base Geonames.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Cplace xml:id=\u0022place-0010\u0022 type=\u0022city\u0022\u003E\u003CplaceName\u003E\u003C!-- optionnellement : @when-iso ; dans ce cas, 2e placeName avec @when-iso --\u003E\u003Csettlement type=\u0022city\u0022\u003EAblain-Saint-Nazaire\u003C\/settlement\u003E\u003C!-- valeurs possibles de @type pour settlement : locality (= lieu-dit), city (= commune)--\u003E\u003C!-- valeurs possibles de @type pour geogName : mountain, forest, + cote?--\u003E\u003C!-- si geogName, placeName peut alors aussi contenir geogFeat --\u003E\u003C\/placeName\u003E\u003Clocation\u003E\u003C!--cas classique d\u0027une commune en France : country, region (avec un possible attr. type si country = France --\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchDepartement\u0022\u003EPas-de-Calais\u003C\/region\u003E\u003Cregion type=\u0022FrenchRegion\u0022\u003ENord-Pas-de-Calais-Picardie\u003C\/region\u003E\u003Ccountry\u003EFrance\u003C\/country\u003E\u003C\/location\u003E\u003Clocation type=\u0022geographicalCoordinates\u0022\u003E\u003C!-- latitude + longitude --\u003E\u003Cgeo\u003E50.3932 2.7088\u003C\/geo\u003E\u003C\/location\u003E\u003Cnote type=\u0022history\u0022\u003E\u003Cp\/\u003E\u003C\/note\u003E\u003Cbibl\u003E\u003Ctitle\/\u003E\u003C\/bibl\u003E\u003Cidno type=\u0022geonamesURI\u0022\u003Ehttp:\/\/sws.geonames.org\/3038763\/\u003C\/idno\u003E\u003C\/place\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "surname": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-01-05",
            "content": "contient un nom de famille (h\u00e9rit\u00e9) par opposition \u00e0 un nom donn\u00e9, nom de bapt\u00eame ou surnom."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment surname est utilis\u00e9 au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment persName (nom de personne), pour baliser par ex. le nom de famille dans une signature dans le corps de la transcription. Il est surtout employ\u00e9 dans les notices descriptives des testateurs, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment persName qui sert \u00e0 enregistrer la forme compl\u00e8te, normalis\u00e9e et segment\u00e9e, du nom de la personne.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "nom de famille"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Csigned rend=\u0022centered\u0022\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPersons.xml#p-0001\u0022\u003E\u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u00a0\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003C\/signed\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CpersName type=\u0022fullIndexEntryForm\u0022\u003E\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E\u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003ELucien\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EJules\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EMelchior\u003C\/forename\u003E\u003C\/persName\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "ref"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    },
    "forename": {
      "doc": {
        "descriptions": [
          {
            "date": "2009-03-19",
            "content": "contient un pr\u00e9nom, qu\u0027il soit donn\u00e9 ou un nom de bapt\u00eame."
          }
        ],
        "projectDescription": "L\u0027\u00e9l\u00e9ment forename est utilis\u00e9 au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment persName (nom de personne), pour baliser par ex. chacun des pr\u00e9noms dans une signature dans le corps de la transcription. Il est surtout employ\u00e9 dans les notices descriptives des testateurs, au sein de l\u0027\u00e9l\u00e9ment persName qui sert \u00e0 enregistrer la forme compl\u00e8te, normalis\u00e9e et segment\u00e9e, du nom de la personne.",
        "gloss": [
          {
            "date": "2008-12-09",
            "content": "pr\u00e9nom"
          }
        ],
        "exemplum": [
          {
            "source": null,
            "example": "\u003Csigned rend=\u0022centered\u0022\u003E\u003Cseg type=\u0022signature\u0022\u003E\u003CpersName ref=\u0022FirstWorldWarWills-ListOfPersons.xml#p-0001\u0022\u003E\u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u00a0\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E\u003C\/persName\u003E\u003C\/seg\u003E\u003C\/signed\u003E"
          },
          {
            "source": null,
            "example": "\u003CpersName type=\u0022fullIndexEntryForm\u0022\u003E\u003Csurname\u003EChatin\u003C\/surname\u003E\u003Cforename\u003EFernand\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003ELucien\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EJules\u003C\/forename\u003E\u003Cforename\u003EMelchior\u003C\/forename\u003E\u003C\/persName\u003E"
          }
        ]
      },
      "content": [
        "lb",
        "pb",
        "choice",
        "gap",
        "unclear",
        "supplied",
        "damage",
        "add",
        "del",
        "subst",
        "ref"
      ],
      "attributes": [],
      "textAllowed": true
    }
  }
}